<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Severance Pay on Min Soe Han</title><link>https://minsoehan-msh.web.app/tags/severance-pay/</link><description>Recent content in Severance Pay on Min Soe Han</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 30 Jul 2025 16:56:47 +0630</lastBuildDate><atom:link href="https://minsoehan-msh.web.app/tags/severance-pay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>အလုပ်ရပ်စဲခံရသော အလုပ်သမားများအတွက် နစ်နာကြေးနှုန်းထားများ</title><link>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/severance-pay/</link><pubDate>Wed, 30 Jul 2025 16:56:47 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/severance-pay/</guid><description>&lt;h3 id="အမနကငစအမတ-၈၄၂၀၁၅">အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် (၈၄/၂၀၁၅)&lt;/h3>
&lt;p>နေပြည်တော် ၁၂၇၇ ခုနှစ်၊ ပထမဝါဆိုလပြည့်ကျော် ၂ ရက်&lt;br>
(၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၃ ရက်)&lt;/p>
&lt;p>အလုပ်သမား၊ အလုပ်အကိုင်နှင့် လူမှုဖူလုံရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးသည် အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှု ဖြေရှင်းရေးဥပဒေ ပုဒ်မ ၅၉၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) နှင့် အလုပ်အကိုင်နှင့် ကျွမ်းကျင်မှုဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၁၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) တို့အရ အပ်နှင်းထားသော လုပ်ပိုင်ခွင့်များကို ကျင့်သုံးလျက် အလုပ်မှရပ်စဲခံရသော အလုပ်သမားများနှင့်ပတ်သက်၍ အလုပ်ရှင်က ပေးရမည့် နစ်နာကြေးနှုန်းထားများကို သတ်မှတ်လိုက်သည်။&lt;/p>
&lt;h3 id="နစနကနနထမ">နစ်နာကြေးနှုန်းထားများ&lt;/h3>
&lt;p>အလုပ်ရှင်သည် အလုပ်သမား သို့မဟုတ် အလုပ်သမားများအား အလုပ်မှရပ်စဲခြင်းဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များနှင့် စပ်လျဥ်း၍ တစ်ဆက်တည်း လုပ်သက်ရှိသူများအတွက် &lt;strong>နောက်ဆုံးထုတ်လစာ (အချိန်ပိုကြေးမပါ)&lt;/strong> ဖြင့် အောက်ဖော်ပြပါ နစ်နာကြေးနှုန်းထားများအတိုင်း ပေးရမည်။&lt;/p>

&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် ခြောက်လပြည့်ပြီး တစ်နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး လဝက် လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် တစ်နှစ်ပြည့်ပြီး နှစ်နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး တစ်လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် နှစ်နှစ်ပြည့်ပြီး သုံးနှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး တစ်လခွဲ လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် သုံးနှစ်ပြည့်ပြီး လေးနှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး သုံးလစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် လေးနှစ်ပြည့်ပြီး ခြောက်နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး လေးလစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် ခြောက်နှစ်ပြည့်ပြီး ရှစ်နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး ငါးလစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် ရှစ်နှစ်ပြည့်ပြီး တစ်ဆယ်နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး ခြောက်လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် တစ်ဆယ်နှစ်ပြည့်ပြီး ၂၀ နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး ရှစ်လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဈ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် ၂၀ နှစ်ပြည့်ပြီး ၂၅ နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး တစ်ဆယ်လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ည)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် ၂၅ နှစ်နှင့်အထက် ရှိပါက နစ်နာကြေး ၁၃ လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>