<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Work Hours on Min Soe Han</title><link>https://minsoehan-msh.web.app/tags/work-hours/</link><description>Recent content in Work Hours on Min Soe Han</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 26 Jun 2025 16:28:53 +0630</lastBuildDate><atom:link href="https://minsoehan-msh.web.app/tags/work-hours/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ အလုပ်ရုံများ အက်ဥပဒေ</title><link>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/factory-act/</link><pubDate>Thu, 26 Jun 2025 16:28:53 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/factory-act/</guid><description>&lt;p>&lt;p>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ အလုပ်ရုံများအက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ&lt;br>၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အမှတ် - ၁၂&lt;/p>
&lt;h2>အခန်း (၁)&lt;/h2>
&lt;h3 id="age">အသက်ကန့်သတ်ချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>"ကလေး" ဆိုသည်မှာ အလုပ်လုပ်ကိုင်နိုင်ရန် မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်ကခွင့်ပြုသည့် အသက်တစ်ဆယ့်လေးနှစ်ပြည့်ပြီး အသက်တစ်ဆယ်ခြောက်နှစ် မပြည့်သေးသူကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>"လူရွယ်" ဆိုသည်မှာ အသက်တစ်ဆယ့်ခြောက်နှစ်ပြည့်ပြီး အသက်တစ်ဆယ့်ရှစ်နှစ်မပြည့်သေးသူကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>"လူငယ်" ဆိုသည်မှာ "ကလေး" နှင့် "လူရွယ်" ကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>"လူကြီး" ဆိုသည်မှာ အသက်ဆယ့်ရှစ်နှစ် ပြည့်ပြီးသူကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="starting-business-notice">လုပ်ငန်းစတင်လျှင် အကြောင်းကြားရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">လုပ်ငန်းပိုင်ရှင်သည် အလုပ်ရုံအဖြစ် မည်သည့်အဆောက်အဦ၌မဆို စတင်၍ လုပ်ငန်းလုပ်ခြင်း သို့တည်းမဟုတ် အဆောက်အဦကို အသုံးပြုခြင်းမပြုမီ အနည်းဆုံးဆယ့်ငါးရက်ကြိုတင်၍ အလုပ်ရုံနှင့် အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အောက်ပါအချက်များနှင့် စပ်လျဥ်း၍ နို့တစ်စာပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရုံ၏ အမည်နှင့် တည်နေရာအရပ်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းပိုင်ရှင်၏ အမည်နှင့် နေရပ်အပြည့်အစုံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရုံနှင့်စပ်လျဥ်းသည့် အကြောင်းကြားစာများ ပေးပို့ရမည့် နေရပ်အပြည့်အစုံ၊ "ဆက်သွယ်ရန်လိပ်စာ၊ ဖုန်းနံပါတ်၊ ဖက်(စ်)နံပါတ်၊ အီးမေးလ်လိပ်စာ။"&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ပြုလုပ်မှုလုပ်ငန်းစဥ်အမျိုးအစား -&lt;br>
 (ကက)&amp;emsp;ဤအက်ဥပဒေအာဏာ တည်သည့်နေ့တွင် ရှိနေပြီးသော အလုပ်ရုံများနှင့် စပ်လျဥ်း၍ ထိုအလုပ်ရုံတွင် လွန်ခဲ့သည့် ဆယ့်နှစ်လအတွင်းလုပ်သည့် ပြုလုပ်မှုလုပ်ငန်းစဥ်။&lt;br>
 (ခခ)&amp;emsp;(အလုပ်ရုံအားလုံးနှင့်စပ်လျဥ်း၍) နောက်လာမည့် ဆယ့်နှစ်လအတွင်းလုပ်မည့် ပြုလုပ်မှု လုပ်ငန်းစဥ်။
 &lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းအမျိုးအစား၊ အသုံးပြုရမည့် လျှပ်စစ်ဝန်အားနှင့် စက်စွမ်းအား။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td>ဤအက်ဥပဒေအလို့ငှာ အလုပ်ရုံမန်နေဂျာဖြစ်သူ၏ အမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရုံတွင် ခိုင်းစေဘွယ်ရှိသည့် အလုပ်သမားအရေအတွက်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td>ဤအက်ဥပဒေအာဏာတည်သည့်နေ့တွင် ရှိနေပြီးဖြစ်သော အလုပ်ရုံများနှင့် စပ်လျဥ်း၍ လွန်ခဲ့သည့် ဆယ်နှစ်လအတွင်း ပျမ်းမျှခြင်းအားဖြင့် တစ်နေ့လျှင် ခိုင်းစေသည့် အလုပ်သမား အရေအတွက်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဈ)&lt;/td>
 &lt;td>ပြဌာန်းသည့် အခြားအကြောင်းအရာများ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="new-manager-notice">မန်နေဂျာအသစ်ခန့်ထားလျှင် အကြောင်းကြားရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>မန်နေဂျာအသစ်ခန့်ထားသည့်အခါတိုင်း လုပ်ငန်းပိုင်ရှင်သည် မန်နေဂျာအသစ် အလုပ်ဝတ္တရားစတင်ဆောင်ရွက်သည့်နေ့မှ ခုနှစ်ရက်အတွင်း အလုပ်ရုံနှင့် အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ နို့တစ်စာပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td>မည်သူ့ကိုမျှ အလုပ်ရုံမန်နေဂျာအဖြစ် ခန့်ထားခြင်းမရှိသေးသော ကာလအပိုင်းအခြားအတွင်းသော်လည်းကောင်း၊ မန်နေဂျာအနေဖြင့် ခန့်ထားခြင်းခံရသူသည် အလုပ်ရုံကို အုပ်ချုပ်ခြင်းမပြုသည့် ကာအပိုင်းအခြားအတွင်းသော်လည်းကောင်း၊ မန်နေဂျာအဖြစ် ခေတ္တလုပ်နေသူ သို့တည်းမဟုတ် ယင်းသို့ လုပ်သူမရှိလျှင် လုပ်ငန်းပိုင်ရှင် ကိုယ်တိုင်ပင် ဤအက်ဥပဒေအလို့ငှာ ထိုအလုပ်ရုံ၏ မန်နေဂျာအနေဖြင့် ဖြစ်သည်ဟူ၍ မှတ်ယူရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="closing-factory-notice">အလုပ်ရုံကို ခေတ္တ သို့မဟုတ် အချိန်အကန့်အသတ်မရှိ ပိတ်သိမ်းခြင်းအတွက် အကြောင်းကြားရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>(၆)&lt;/td>
 &lt;td>ဥပဒေအရ ပိတ်ရသည့်အခါမှတပါး အလုပ်ရုံတစ်ခုကို ခေတ္တ၊ သို့တည်းမဟုတ် အချိန်အကန့်အသတ်မရှိဘဲ၊ ပိတ်ထားရန် လိုအပ်သည့်အခါတွင် လုပ်ငန်းပိုင်ရှင်သည် အလုပ်ရုံမပိတ်မီ အနည်းဆုံး တစ်လကြိုတင်၍ အကြောင်းပြချက်များပါရှိသော နို့တစ်စာကို အလုပ်ရုံနှင့် အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ညွှန်းကြားရေးမှူးချုပ်ထံ ပေးပို့ရမည်။ အကြောင်းတစ်ခုခုကြောင့် နို့တစ်စာကို တစ်လကြိုတင်၍ မပေးပို့နိုင်လျှင်၊ အလုပ်ရုံကို မပိတ်မီ ဆောလျင်နိုင်သမျှဆောလျင်စွာ အလုပ်ရုံနှင့်အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ ကြိုတင်ကြောင်းကြားရမည်။ သို့ရာတွင် မမြှော်လင့်ဘဲ ရုတ်တရက် အခြေဖြစ်ပေါ်လာသော အကြောင်းကြောင့်ဖြစ်စေ၊ စက်ကိရိယာများ ချို့ယွင်းပျက်စီးသောကြောင့်ဖြစ်စေ၊ အလုပ်ရုံကိုပိတ်ရလျှင် ယင်းသို့ ပိတ်သည်အချိန်မှ လေးဆယ့်ရှစ်နာရီအတွင်း အလုပ်ရုံနှင့် အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်အား အကြောင်းကြားရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၇)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မခွဲ(၆)တွင် ရည်ညွှန်းသည့် လုပ်ငန်းပိုင်ရှင်သည်၊ အလုပ်ကို ပြန်လည်မလုပ်မီ ဆယ့်ငါးရက်အတွင်း အလုပ်ရုံနှင့်အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ ယင်းသို့ ပြန်လည်လုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းကို နို့တစ်စာပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;div class="osh-section">
 &lt;h2 id="osh">လုပ်ငန်းခွင်ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် ကျန်းမာရေး&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h2>
 &lt;p>လုပ်ငန်းခွင်ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် ကျန်းမာရေးဆိုင်ရာ ပြဌာန်းချက်များဖြစ်သော&lt;/p></description></item></channel></rss>