<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insurance on Min Soe Han</title><link>https://minsoehan.pages.dev/tags/insurance/</link><description>Recent content in Insurance on Min Soe Han</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 05 Aug 2025 11:10:09 +0630</lastBuildDate><atom:link href="https://minsoehan.pages.dev/tags/insurance/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူ၏ အာမခံထားရန်တာဝန်</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/investment/insurance/</link><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 11:10:09 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/investment/insurance/</guid><description>&lt;h4 id="မနမနငင-ရငနမပနမ-ဥပဒ-အခန-၁၇">မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဥပဒေ၊ အခန်း (၁၇)&lt;/h4>
&lt;p>၇၃။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူသည် နိုင်ငံတော်အတွင်း အာမခံလုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်ခွင့်ရှိသည့် အာမခံလုပ်ငန်းတစ်ခုခုတွင် နည်းဥပဒေ၌ ဖော်ပြသတ်မှတ်ထားသော အာမခံအမျိုးအစားများကို အာမခံထားရှိရမည်။&lt;/p>
&lt;h4 id="မနမနငင-ရငနမပနမ-နညဥပဒမ-အခန-၂၂">မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု နည်းဥပဒေများ၊ အခန်း (၂၂)&lt;/h4>
&lt;p>၂၁၂။ ခွင့်ပြုမိန့် သို့မဟုတ် အခွန်ကင်းလွတ်ခွင့် သို့မဟုတ် သက်သာခွင့်ရရှိထားသော ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူသည် လုပ်ငန်းသဘာဝအပေါ်မူတည်၍ အောက်ပါ အာမခံအမျိုးအစားများအနက် သက်ဆိုင်သည့် အာမခံအမျိုးအစားကို နိုင်ငံတော်အတွင်း အာမခံလုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်ခွင့်ရရှိသည့် အာမခံလုပ်ငန်းတစ်ခုခုတွင် အာမခံထားရှိရမည်။&lt;/p>

&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ပစ္စည်းနှင့် စီးပွားရေးလုပ်ငန်း ရပ်ဆိုင်းမှုအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အင်ဂျင်နီယာလုပ်ငန်းအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းဆိုင်ရာ တာဝန်ရှိမှုအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်အင်္ဂါထိခိုင်မှုအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>ရေကြောင်းအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားလျော်ကြေးအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td>အသက်အာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဈ)&lt;/td>
 &lt;td>မီးအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&lt;p>၂၁၃။ ဤနည်းဥပဒေသည် အခြားသက်ဆိုင်ရာ ဥပဒေအရ လိုအပ်သော အာမခံမူဝါဒကြောင့် အခြားအာမခံများထားရှိရမည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူ၏ တာဝန်အပေါ် ကန့်သတ်ခြင်းမရှိစေရ။&lt;/p>
&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item></channel></rss>