<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Earned Leave on Min Soe Han</title><link>https://minsoehan.pages.dev/tags/earned-leave/</link><description>Recent content in Earned Leave on Min Soe Han</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 01 Aug 2025 13:26:38 +0630</lastBuildDate><atom:link href="https://minsoehan.pages.dev/tags/earned-leave/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>လုပ်သက်ခွင့်</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/earned-leave/</link><pubDate>Fri, 01 Aug 2025 13:26:38 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/earned-leave/</guid><description>&lt;p>&lt;h3>အဓိပ္ပါယ်ဖော်ပြချက်&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td id="definition-of-earned-leave">&lt;b>လုပ်သက်ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ အလုပ်လုပ်ခဲ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွက်သော်လည်းကောင်း၊ တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွက်သော်လည်းကောင်း ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကို ဆိုလိုသည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">

&lt;h3 id="continuous-10-days">တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ခဲ့သည့် အလုပ်သမားအား နောက်လာမည့် ဆယ့်နှစ်လအတွင်း တစ်ဆက်တည်း ဆယ်ရက် ခွင့်ပြုရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်သည် မိမိ၏အလုပ်ကို တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ခဲ့သည့် အလုပ်သမား အသီးသီးအား နောက်လာမည့် ဆယ့်နှစ်လအတွင်းတွင် သက်ဆိုင်ရာ ပျမ်းမျှအခကြေးငွေဖြင့်ဖြစ်စေ၊ ပျမ်းမျှလစာငွေဖြင့်ဖြစ်စေ လုပ်သက်ခွင့်ရက်ကို ဆယ်ရက် တစ်ဆက်တည်းခွင့်ပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">

&lt;h3 id="cutting-1-day-if-month-has-less-than-20-working-days">ရက်နှစ်ဆယ်ပြည့်အောင် မလုပ်ခဲ့သောလတိုင်းအတွက် တစ်ရက်ကျစီ အဖြတ်ခံရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် တစ်လလျှင် အနည်းဆုံး ရက်နှစ်ဆယ် အလုပ်လုပ်ခဲ့သူလည်းဖြစ်၍ အလုပ်ကို တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ပြီးသည်လည်းဖြစ်လျှင် လုပ်သက်ခွင့်ရက်ကို ခွင့်ပြုရမည်။ သို့ရာတွင် အလုပ်သမားသည် ရက်နှစ်ဆယ်ပြည့်အောင်မလုပ်ခဲ့သော လတိုင်းအတွက် မိမိလုပ်သက်ခွင့်ရက်မှ တစ်ရက်ကျစီ အဖြတ်ခံရမည်။
 &lt;div>
 &lt;p>&lt;b>ရှင်းလင်းချက်&lt;/b> - အလုပ်သမားသည် ဆယ့်နှစ်လအတွင်း မကျန်းမာသောကြောင့်ဖြစ်စေ၊ မတော်တဆထိခိုက်မှုကြောင့်ဖြစ်စေ၊ ဤအက်ဥပဒေအရခွင့်ပြုသော အခြားပျက်ကွက်မှုကြောင့်ဖြစ်စေ (ထိုပျက်ကွက်မှုသုံးမျိုးပေါင်းသည် ရက်ကိုးဆယ်ထက် မကျော်လွန်စေဘဲ) အလုပ်ပျက်ကွက်စေကာမူ သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ရှင်က အလုပ်ပိတ်ထားခြင်းကြောင့်ဖြစ်စေ၊ ဥပဒေနှင့် မညီသည်လည်းမဟုတ်သော သပိတ်မှောက်ခြင်းကြောင့်ဖြစ်စေ၊ မိမိအလိုအတိုင်းမဟုတ်ဘဲ ရံဖန်ရံခါ အလုပ်မရှိခြင်းကြောင့်ဖြစ်စေ (ထိုပျက်ကွက်မှု သုံးမျိုးစုစုပေါင်းသည် ရက်သုံးဆယ်ထက် မကျော်လွန်စေဘဲ) ပျက်ကွက်စေကာမူ ထိုအလုပ်သမားသည် မိမိအလုပ်ကို တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ခဲ့သူဟု မှတ်ယူရမည်။&lt;/p></description></item></channel></rss>