<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Leave and Holiday on Min Soe Han</title><link>https://minsoehan-msh.web.app/tags/leave-and-holiday/</link><description>Recent content in Leave and Holiday on Min Soe Han</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 02 Aug 2025 19:25:20 +0630</lastBuildDate><atom:link href="https://minsoehan-msh.web.app/tags/leave-and-holiday/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>မီးဖွားခွင့်</title><link>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/maternity-leave/</link><pubDate>Sat, 02 Aug 2025 19:25:20 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/maternity-leave/</guid><description>&lt;p>&lt;h3 id="definition">အဓိပ္ပါယ်ဖွင့်ဆိုချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(ဈ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>မီးဖွားခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ အမျိုးသမီးအလုပ်သမားများ ကိုယ်ဝန်ဆောင်နေစဥ်နှင့် မီးဖွားပြီးချိန်ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကို ဆိုသည်။ ယင်းစကားရပ်တွင် ပြစ်ဒဏ်ထိုက်သင့်သည့် ကိုယ်ဝန်ပျက်စေခြင်း မဟုတ်သော ကိုယ်ဝန်ပျက်ကျမှုလည်း ပါဝင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="before-6-weeks-and-after-8-weeks">မီးမဖွားမီ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်နှင့် မီးဖွားပြီး ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇-က။&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ဝန်ဆောင် အမျိုးသမီးများအား မီးမဖွားမီ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်နှင့် မီးဖွားပြီး ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်ကို သက်ဆိုင်ရာအခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ မီးဖွားခွင့်ရက်အဖြစ်ဖြင့် ခွင့်ပြုရမည်။ မီးဖွားခွင့်ရက်ကို ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်နှင့် ဆက်စပ်ခံစားခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-6-weeks-8-weeks-and-4-weeks">လူမှုဖူလုံရေးအာမခံစနစ်အရ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်၊ ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်နှင့် အမြွာကလေးမွေးခြင်းအတွက် ရက်သတ္တပတ်လေးပတ်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၅။&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>မီးမဖွားမီ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်နှင့် မီးဖွားပြီးနောက် အနည်းဆုံး ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်၊ စုစုပေါင်း အနည်းဆုံး ရက်သတ္တပတ် ၁၄ ပတ်အထိ မီးဖွားခွင့်ကို ခံစားခွင့်ရှိသည်။ ထို့ပြင် အမြွာကလေးမွေးပါက မီးဖွားခွင့် ခံစားပြီးနောက် ကလေးစောင့်ရှောက်ရန် ရက်သတ္တပတ် လေးပတ်ကို ဆက်လက်ခံစားခွင့်&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="six-weeks-eight-weeks-and-service-requirement">မီးမဖွားမီ (၆) ပတ်၊ မီးဖွားပြီး (၈) ပတ်နှင့် လုပ်သက်လိုအပ်ချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>မီးဖွားခွင့်&lt;/b> - လုပ်သက် (၆) လပြည့်ပြီးသူသည် အခြေခံလစာဖြင့် မီးမဖွားမီ (၆) ပတ်၊ မီးဖွားပြီး (၈) ပတ် ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-requirements-of-service-and-contribution">လူမှုဖူလုံရေးအာမခံစနစ်အရ လုပ်သက်နှင့် ထည့်ဝင်ကြေး လိုအပ်ချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၆။&lt;/td>
 &lt;td>အာမခံထားသူ အမျိုးသမီးနှင့် အမျိုးသားတို့သည် ပုဒ်မ ၂၇ နှင့် ၂၈ တို့အရ မီးဖွားမှုနှင့်ဆိုင်သည့် ငွေကြေးအကျိုးခံစားခွင့်ကို ခွင့်စတင်ခံစားသည့်နေ့မတိုင်မီ သက်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းဌာနတွင် အနည်းဆုံးတစ်နှစ်လုပ်ကိုင်ခဲ့သူ ဖြစ်ရမည့်အပြင် အဆိုပါ တစ်နှစ်အတွင်း အနည်းဆုံးခြောက်လအတွက် ထည့်ဝင်ကြေး ပေးသွင်းပြီးသူဖြစ်မှသာ ခံစားခွင့်ရှိစေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="requirement-of-medical-certificate">ဆေးလက်မှတ်ထောက်ခံချက်ဖြင့် တင်ပြတောင်းခံရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၆။&lt;/td>
 &lt;td>မီးဖွားခွင့်ရက်ကို မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်၏ ဆေးလက်မှတ်ထောက်ခံချက်ဖြင့်ဖြစ်စေ၊ လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့က အသိအမှတ်ပြုသည့်ဆရာဝန်၏ ဆေးလက်မှတ်ထောက်ခံချက်ဖြင့်ဖြစ်စေ၊ တင်ပြတောင်းခံရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-benefits">လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေနှင့်အညီ ခံစားခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၇။&lt;/td>
 &lt;td>လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့တွင် အကျုံးဝင်မှတ်ပုံတင်ထားသော အာမခံအလုပ်သမားများသည် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေးဥပဒေနှင့်အညီ ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="non-illegal-miscarriage">ပြစ်ဒဏ်ထိုက်သင့်သည့် ကိုယ်ဝန်ပျက်စေခြင်း မဟုတ်သော ကိုယ်ဝန်ပျက်ကျမှု&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၈။&lt;/td>
 &lt;td>ပြစ်ဒဏ်ထိုက်သင့်သည့် ကိုယ်ဝန်ပျက်စေခြင်း မဟုတ်သော ကိုယ်ဝန်ပျက်ကျမှုတွင် လူမှုဖူလုံရေး မှတ်ပုံတင်အာမခံ အလုပ်သမားမဟုတ်ပါက အလုပ်ရှင်သည် မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်၏ ထောက်ခံချက်ဖြင့် မီးဖွားခွင့်ရက်အဖြစ် ကိုယ်ဝန်ပျက်သည့်နေ့မှစ၍ အများဆုံးရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ် ခံစားခွင့်ပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၅။&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ပြစ်ဒဏ်ထိုက်သင့်သည့် ကိုယ်ဝန်ပျက်စေခြင်း မဟုတ်ဘဲ ကိုယ်ဝန်ပျက်သည့်ကိစ္စတွင် အများဆုံး ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်အထိ မီးဖွားခွင့်အဖြစ် ခံစားခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-medical-care">လူမှုဖူလုံရေးအာမခံစနစ်အရ မီးဖွားမှုအတွက် ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၅။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ဝန်ဆောင်နေစဥ်နှင့် မီးဖွားသည့်အခါ ခွင့်ပြုထားသည့် ဆေးရုံး၊ ဆေးခန်း၌ အခမဲ့ ဆေးကုသမှု ခံယူခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>မီးဖွားပြီး တစ်နှစ်အထိ မိမိ၏ကလေးကို ဆေးကုသမှု ခံယူခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="one-day-seven-times-for-clinic">ဆေးခန်းပြရန် တစ်ကြိမ်လျှင် တစ်ရက်နှုန်းဖြင့် ခုနှစ်ကြိမ်အထိ လုပ်ခအပြည့်ခံစားခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၅။&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ဝန်ဆောင်စဥ် ခွင့်ပြုထားသည့် ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်း၌ စမ်းသပ်စစ်ဆေး ပြသနိုင်ရန်အတွက် တစ်ကြိမ်လျှင် တစ်ရက်နှုန်းဖြင့် အများဆုံး ခုနှစ်ကြိမ်အထိ လုပ်ခအပြည့်ခံစားခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="adoption">တစ်နှစ်အောက်ကလေးမွေးစားခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၅။&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td>တစ်နှစ်အောက်ကလေးကို တည်ဆဲဥပဒေနှင့်အညီ မှတ်ပုံတင်၍ မွေးစားပါက ထိုကလေး တစ်နှစ်ပြည့်သည်အထိ ပြုစုစောင့်ရှောက်ရေးအတွက် ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်ထက် မကျော်သောခွင့်ကို မွေးစားကလေးတစ်ဦးအတွက်သာ ခံစားခွင့်ရှိသည်။ အဆိုပါ ခံစားခွင့်ကာလအတွင်း ပုဒ်မ ၂၆ ပါ ပြဌာန်းချက်ကို အထောက်အထားပြုလျက် ပုဒ်မ ၂၇၊ ပုဒ်မခွဲ (က) ပါ ငွေးကြေးအကျိုးခံစားခွင့်ကို ခံစားခွင့်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-cash-benefits">လူမှုဖူလုံရေး အာမခံစနစ်အရ ငွေကြေးအကျိုးခံစားခွင့်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၇။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၂၅၊ ပုဒ်မခွဲ (ဂ) အရ ခံစားခွင့်ရှိသော မိးဖွားခွင့်ကာလအတွက် မီးဖွားမှုနှင့်ဆိုင်သည့် အကျိုးခံစားခွင့်အဖြစ် တစ်နှစ်အတွင်း ပျမ်းမျှလုပ်ခ၏ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်း၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ကလေးတစ်ဦးမွေးဖွားပါက မီးဖွားစရိတ်အဖြစ် ပျမ်းမျှလုပ်ခတစ်လစာ၏ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ အမြွာကလေးနှစ်ဦးမွေးပါက မီးဖွားစရိတ်အဖြစ် ပျမ်းမျှလုပ်ခတစ်လစာ၏ ၇၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ အမြွာကလေး သုံးဦးနှင့်အထက် မွေးပါက မီးဖွားစရိတ်အဖြစ် ပျမ်းမျှလုပ်ခတစ်လစာ၏ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၂၅၊ ပုဒ်မခွဲ (ဃ) ပါ ကိုယ်ဝန်ပျက်မှုကြောင့် ခံစားခွင့်ရှိသော မီးဖွားခွင့်ကာလအတွင်း ပျမ်းမျှလုပ်ခ၏ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="benefits-for-husband">ဇနီးသည် မီးဖွားမှုအတွက် အာမခံအမျိုးသား၏ ဖခင်ဘဝ အကျိုးခံစားခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၈။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အာမခံထားသူဖြစ်သော ဇနီး မီးဖွားသည့်အခါ မွေးကင်းစကလေးအား ပြုစုခွင့် ၁၅ ရက် ခံစားခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အာမခံထားသူဖြစ်သော ဇနီးမီးဖွားသည့်အခါ ပုဒ်မခွဲ (က) ပါ ခွင့်ကာလအတွက် မီးဖွားမှုနှင့်ဆိုင်သည့် အကျိုးခံစားခွင့်အဖြစ် လွန်ခဲ့သော တစ်နှစ်အတွင်း ပျမ်းမျှလုပ်ခ၏ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ခံစားခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အာမခံထားသူမဟုတ်သော ဇနိးဖြစ်သူ မီးဖွားသည့်အခါ ပုဒ်မခွဲ (က) နှင့် (ခ) တို့ပါ အကျိုးခံစားခွင့်များအပြင် ပုဒ်မ ၂၇၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) ပါ မီးဖွားစရိတ် ခံစားခွင့်၏ ထက်ဝက်ခံစားခွင့်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်းနှင့် အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုများ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>ဆေးလက်မှတ်ခွင့်</title><link>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/medical-leave/</link><pubDate>Sat, 02 Aug 2025 11:35:51 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/medical-leave/</guid><description>&lt;p>&lt;h3 id="definition">အဓိပ္ပါယ်ဖွင့်ဆိုချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ မမာမကျန်းဖြစ်သည့်အခါ ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="thirty-days-a-year-and-unpaid-if-not-minimum-six-months">တစ်နှစ်လျှင် ရက်ပေါင်းသုံးဆယ် ရနိုင်ခွင့်ရှိခြင်းနှင့် အနည်းဆုံးလုပ်သက် ခြောက်လမပြည့်လျှင် လစာမရှိခွင့်ရက်ကို ရထိုက်ခွင့်ရှိခြင်း&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် သက်ဆိုင်ရာရာ အခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ တစ်နှစ်လျှင် ရက်ပေါင်းသုံးဆယ်ထက် မပိုသော ကာလအပိုင်းအခြားအတွက် ဆက်လက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို ရနိုင်ခွင့်ရှိစေရမည်။
 &lt;div>
 &lt;p>&lt;b>ခြွင်းချက်&lt;/b> - သို့ရာတွင် အလုပ်သမားသည် အနည်းဆုံးခြောက်လပြည့်အောင် အလုပ်မလုပ်ခဲ့သေးသမျှ ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို ရထိုက်ခွင့်မရှိစေရ။ သို့ရာတွင် အလုပ်သမားသည် အနည်းဆုံးခြောက်လပြည့်အောင် အလုပ်မလုပ်ခဲ့ရသေးလျှင် ဆေးလက်မှတ် လစာမရှိခွင့်ရက်ကို ရထိုက်ခွင့်ရှိစေရမည်။&lt;/p>
 &lt;/div>
 &lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၃။&lt;/td>
 &lt;td>လူမှုဖူလုံရေးအာမခံ အလုပ်သမားမဟုတ်သော လုပ်သက်ခြောက်လ မပြည့်သေးသည့် အလုပ်သမားသည် လစာမရှိဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို တောင်းခံနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ဆေးခွင့်&lt;/b> - လုပ်သက် (၆) လပြည့်ပြီးသူသည် အခြေခံလစာဖြင့် တစ်နှစ်လျှင် ဆေးခွင့်ရက်ပေါင်း (၃၀) ခံစားခွင့်ရှိသည်။ သို့ရာတွင် အနည်းဆုံး လုပ်သက် (၆) လပြည့်အောင် မလုပ်ခဲ့ရသေးလျှင် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ကို လစာမရှိခွင့်ရက်အဖြစ် ခံစားခွင့်ရှိသည်။ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေအရ အကျုံးဝင်အာမခံအလုပ်သမားဖြစ်ပါက ယင်းဥပဒေပါ ခံစားခွင့်အတိုင်း ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၃။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>မကျန်းမာမှုနှင့်ဆိုင်သည့် ငွေကြေးအကျိုးခံစားခွင့်ကို မကျန်းမာမှု စတင်ဖြစ်သည့်နေ့ မတိုင်မီ အနည်းဆုံးခြောက်လမှစတင်၍ လုပ်ငန်းဌာနတွင် လုပ်ကိုင်ခဲ့ပြီး အဆိုပါ ခြောက်လမှစတင်၍ လုပ်ငန်းဌာနတွင် လုပ်ကိုင်ခဲ့ပြီး အဆိုပါခြောက်လအတွင်း အနည်းဆုံးလေးလအတွက် ထည့်ဝင်ကြေးငွေ ပေးသွင်းပြီးမှသာ မကျန်းမာမှုနှင့်ဆိုင်သည့် အကျိုးခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="two-days-for-blood-donation">သွေးလှူခြင်းအတွက် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက် ၂ ရက်ပေးရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၂။&lt;/td>
 &lt;td>မည်သည့်အလုပ်သမားမဆို သွေးလှူကြောင်း ခိုင်လုံသည့်အထောက်အထားဖြင့် တင်ပြလာပါက သွေးလှူသည့်နေ့ရက်နှင့် နောက်တစ်ရက်ကို ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်အဖြစ် ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="medical-certificate-from-which-doctor">မည်သည့်ဆရာဝန်ထံမှ ဆေးလက်မှတ်ဖြင့် ဆေးလက်မှတ်ခွင့် ပေးရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ဆိုင်ရာ သို့တည်းမဟုတ် စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းဆိုင်ရာ သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ဌာနဆိုင်ရာ ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ ထိုသို့မရှိလျှင် အလုပ်ဌာနက သို့တည်းမဟုတ် စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းဌာနက သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ဌာနက သဘောတူသည့် ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ ထိုသို့မရှိလျှင် အခြားမှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ အစိုးရအမှုထမ်းများဖြစ်လျှင် အစိုးရဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ ထိုသို့မရှိလျှင် အခြားမှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ မီးရထားအလုပ်သမားဖြစ်လျှင် မီးရထားဘက်ဆိုင်ရာ ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ ထိုသို့မရှိလျှင် အခြားမှတ်ပုံတင် ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ ဆေးလက်မှတ်တင်ပြလျှင် ထိုဆေးလက်မှတ်ဖြင့် ခွင့်ရက်ကို ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="wage-calculation-for-medical-leave">ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်အတွက် သက်ဆိုင်ရာရာ အခကြေးငွေ တွက်ချက်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၅။&lt;/td>
 &lt;td>ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်အတွက် သက်ဆိုင်ရာရာအခကြေးငွေကို တွက်ချက်ရာတွင် နေ့စားအလုပ်သမားများအတွက် အလုပ်ရှင်နှင့် သဘောတူညီထားသည့် တစ်နေ့လုပ်ခနှုန်းဖြင့်လည်းကောင်း၊ ပုတ်ပြတ်အလုပ်သမားများအတွက် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်မတိုင်မီ တစ်ဆက်တည်းဖြစ်သော ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်းရရှိသော လုပ်ခစုစုပေါင်းကို အမှန်တကယ်လုပ်ကိုင်ခဲ့သည့် အလုပ်ဆင်းရက်ပေါင်းဖြင့် စား၍ရရှိသော တစ်ရက်ပျမ်းမျှလုပ်ခနှုန်းဖြင့်လည်းကောင်း တွက်ချက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-60-percent">လူမှုဖူလုံရေး အာမခံစနစ်အရ ပျမ်းမျှလုပ်ခ၏ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၃။&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>မကျန်းမာကြောင်း ဆေးသက်သေခံလက်မှတ် တင်ပြနိုင်ပြီး အလုပ်မလုပ်နိုင်သဖြင့် ဝင်ငွေလျော့နည်းခြင်း သို့မဟုတ် ဝင်ငွေရပ်စဲခြင်းဖြစ်လျှင် အလုပ်မလုပ်နိုင်သည့်ကာလအတွက် ပုဒ်မခွဲ (က) ပါ သတ်မှတ်ချက်နှင့်အညီ လွန်ခဲ့သော လေးလအတွင်း ပျမ်းမျှလုပ်ခ၏ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းကို မကျန်းမာမှုနှင့်ဆိုင်သည့် ငွေကြေးအကျိုးခံစားခွင့်အဖြစ် ရက်သတ္တပတ် ၂၆ ပတ်အထိ ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="weekly-payment-if-worker-ask-for">ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကာလအတွင်း အခကြေးငွေ သို့မဟုတ် လစာငွေကို ရက်သတ္တပတ်စဥ်ပေးရန် တောင်းဆိုလျှင် ပေးရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ရသော အလုပ်သမားသည် ခွင့်ရက်နှင့်နေ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွင်းတွင် သက်ဆိုင်ရာရာ မိမိရထိုက်ခွင့်ရှိသော အခကြေးငွေကိုဖြစ်စေ၊ လစာငွေကိုဖြစ်စေ၊ ရက်သတ္တပတ်စဥ်ပေးရန် တောင်းဆိုလျှင် တောင်းဆိုသည့်အတိုင်း ပေးရမည်။ အဆိုပါအခကြေးငွေကိုဖြစ်စေ၊ လစာငွေကိုဖြစ်စေ၊ ထုတ်ပေးမြဲအရပ်၌ အလုပ်သမားအားလည်းကောင်း၊ အလုပ်သမားက လွှဲအပ်ထားသည့် ကိုယ်စားလှယ်အားသော်လည်းကောင်း ထုတ်ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="no-medical-leave-for-sickness-during-holiday">ရက်ရှည်အလုပ်ပိတ်ရက်ကာလအတွင်း နာမကျန်းဖြစ်ခြင်းအတွက် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်မရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၄။&lt;/td>
 &lt;td>ရက်ရှည်အလုပ်ပိတ်ထားသော ကာလများအတွင်း နာမကျန်းဖြစ်မှုအတွက် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက် တင်ပြတောင်းခံရန်မလိုအပ်ပါ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="cancelled-if-not-used">သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်းမယူလျှင် ပျက်ပြယ်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် မိမိရထိုက်သော ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်း မယူလျှင် ထိုခွင့်ရက်ကို ပျက်ပြယ်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="combining-with-other-leaves">ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်နှင့် အခြားခွင့်ရက်ပေါင်းခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၆ ၏ ပုဒ်မခွဲ (၅) ပါ ပြဌာန်းချက်များနှင့် မဆန့်ကျင်စေဘဲ ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို လုပ်သက်ခွင့်ရက်နှင့် တစ်ဆက်တည်းခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇-က။&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ဝန်ဆောင်အမျိုးသမီးအလုပ်သမားများအား မီးမဖွားမီ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်နှင့် မီးဖွားပြီး ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်ကို သက်ဆိုင်ရာအခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ မီးဖွားခွင့်ရက်အဖြစ်ဖြင့် ခွင့်ပြုရမည်။ မီးဖွားခွင့်ရက်ကို ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်နှင့် ဆက်စပ်ခံစားခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-medical-care-and-cash-benefits-for-sick">လူမှုဖူလုံရေး အာမခံစနစ်အရ ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်နှင့် ငွေကြေးအကျိုးအခံစားခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၁။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်တိုင် မည်သည့်အကြောင်းကြောင့်မဆို မကျန်းမာမှုအတွက် ရောဂါအမျိုးအစားကို အခြေပြု၍ ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုခံယူခွင့်၊ ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်နှင့် ငွေကြေးအကျိုးအခံစားခွင့်&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 class="twenty-six-weeks-medical-care">ရက်သတ္တပတ် ၂၆ ပတ်အထိ ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်၊ ဆေးရုံဆေးခန်းနှင့် ကုန်ကျစရိတ်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၂။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td >ခွင့်ပြုထားသည့် ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်း၌ ဆေးစတင်ကုသသည့်နေ့မှ ရက်သတ္တပတ် ၂၆ ပတ်အထိ ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်ရှိသည်။ သို့ရာတွင် ထပ်တလဲလဲမကျန်းမာမှု၊ နာတာရှည်ရောဂါနှင့် ရောဂါတစ်မျိုးထက်ပို၍ ဖြစ်ပွားမှု သို့မဟုတ် အထူးအရေးကြီးသော မကျန်းမာမှုအတွက် ရက်သတ္တပတ် ၅၂ ပတ် သို့မဟုတ် လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့က သီးခြားသတ်မှတ်ပေးသည့် ကာလအထိ ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့ပိုင် ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းများတွင်လည်းကောင်း၊ ယင်းအဖွဲ့နှင့် သဘောတူစာချုပ် ချုပ်ဆိုထားသည့် နိုင်ငံတော်ပိုင် သို့မဟုတ် ပုဂ္ဂလိကပိုင် ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းများတွင်လည်းကောင်း၊ အလုပ်ရှင်က စီမံထားရှိသော ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းများတွင်လည်းကောင်း၊ ကျန်းမာရေး စောင့်ရှောက်မှုခံယူခွင့်နှင့် ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၂၁ နှင့် ဤပုဒ်မတို့အရ ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုနှင့် ဆေးကုသမှုခံယူရာတွင် ကုန်ကျစရိတ်များနှင့် စပ်လျဥ်း၍ ကျန်းမာရေးနှင့် လူမှုရေးစောင့်ရှောက်မှု ရန်ပုံငွေမှ သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ ခံစားပိုင်ခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်းနှင့် အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုများ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>ရှောင်တခင်ခွင့်</title><link>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/casual-leave/</link><pubDate>Fri, 01 Aug 2025 21:33:11 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/casual-leave/</guid><description>&lt;p>&lt;h3 id="definition">အဓိပ္ပါယ်ဖွင့်ဆိုချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ မမျှော်လင့်သော ရုတ်တရက်အကြောင်းကိစ္စ ပေါ်ပေါက်ခဲ့လျှင် ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကိုဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="six-days-for-one-year-and-three-days-for-one-time">တစ်နှစ်လျှင် စုစုပေါင်း ခြောက်ရက် ရနိုင်ခွင့်ရှိခြင်းနှင့် တစ်ကြိမ်လျှင် အများဆုံးသုံးရက် ခံစားခွင့်ရှိခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် သက်ဆိုင်ရာရာ အခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို တစ်နှစ်လျှင် စုစုပေါင်းခြောက်ရက် ရနိုင်ခွင့်ရှိစေရမည်။
 &lt;div>
 &lt;p>&lt;b>ခြွင်းချက်&lt;/b> - သို့ရာတွင် ကုန်းလမ်းခရီးဖြင့်ဖြစ်စေ၊ ရေလမ်းခရီးဖြင့်ဖြစ်စေ၊ ခရီးဝေးသွားရန် အကြောင်းရှိလျှင်မှတပါး သို့တည်းမဟုတ် မိမိကိုးကွယ်သည့် ဘာသာဓလေ့ ထုံးတမ်းအစဥ်အလာအရ အကြောင်းထူးများရှိလျှင်မှတပါး တစ်ကြိမ်လျှင် အများဆုံး သုံးရက်ထက်ပို၍ ရနိုင်ခွင့်မရှိစေရ။&lt;/p>
 &lt;/div>
 &lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၉။&lt;/td>
 &lt;td>ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို တစ်ကြိမ်လျှင် အများဆုံးသုံးရက်အထိ ခံစားနိုင်ပြီး သုံးရက်ထက်ကျော်လွန်ခံစားရန် အကြောင်းထူးရှိပါက အလုပ်ရှင် သို့မဟုတ် မန်နေဂျာ သို့မဟုတ် ခွင့်ပေးပိုင်ခွင့်ရှိသူထံသို့ ခိုင်လုံသော အကြောင်းပြချက်ဖြင့် တင်ပြပါက သုံးရက်ထက် ကျော်လွန်သည့် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို ခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ရှောင်တခင်ခွင့်&lt;/b> - အလုပ်စတင်ဝင်ရောက်သည့်နေ့ရက်မှ ၁၂ လအတွင်း ရှောင်တခင်ခွင့် ၆ ရက်ကို လုပ်ခလစာအပြည့်ဖြင့် ခံစားခွင့်ရှိသည်။ သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်း ခွင့်မယူလျှင် ထိုခွင့်ပျက်ပြယ်သည်။ တစ်ကြိမ်လျှင် ၃ ရက်ထက်ပို၍ ခွင့်ခံစားခွင့်မရှိပါ။ အခြားမည်သည့်ခွင့်နှင့်မျှ ပေါင်းစပ်ခံစားခွင့်မရှိပါ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="casual-leave-during-training-and-probation-periods">အလုပ်သင်ကာလနှင့် အစမ်းခန့်ကာလတို့တွင် ရှောင်တခင်ခွင့် ခံစားခွင့်ရှိခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၄။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် အလုပ်သင်ကာလနှင့် အစမ်းခန့်ကာလတို့တွင် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်၊ ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်၊ မီးဖွားခွင့်ရက်တို့ ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="cannot-combine-with-any-other-leave">မည်သည့်ခွင့်နှင်မျှ မပေါင်းစပ်ရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို အခြားမည်သည့် ခွင့်ရက်တစ်မျိုးမျိုးနှင့်မျှ မပေါင်းစပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="other-leave-over-casual-leave">အခြားခွင့်ရက်နှင့် တစ်ဆက်တည်းတောင်းခံခဲ့လျှင် တောင်းခံသော အခြားခွင့်ရက်ဖြစ်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၁။&lt;/td>
 &lt;td>ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်နှင့် တစ်ဆက်တည်း အခြားခွင့်ရက်တစ်မျိုးမျိုးကို တောင်းခံခဲ့သော် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ပျက်ပြယ်ပြီး ရှောင်တခင်ခွင့်နှင်ဆက်၍ တောင်းခံသော အခြားခွင့်ရက်တစ်မျိုးမျိုးကို ရှောင်တခင်ခွင့်ရက် စသည့်နေ့ရက်မှစ၍ သတ်မှတ်ခွင့်ပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="cancelled-if-not-used">သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်း မယူလျှင် ပျက်ပြယ်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် မိမိရထိုက်သော ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်း မယူလျှင် ထိုခွင့်ရက်သည် ပျက်ပြယ်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="one-day-for-two-months">လုပ်သက်နှစ်လပြည့်သည့်အခါတိုင်း ရှောင်တခင်ခွင့်တစ်ရက်နှုန်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၈။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် အလုပ်စတင်ဝင်ရောက်သည့်အချိန်မှ လုပ်သက်နှစ်လပြည့်သည့်အခါတိုင်း ရှောင်တခင်ခွင့်တစ်ရက်နှုန်းကို သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်း သက်ဆိုင်ရာရာ အခကြေးငွေ သို့မဟုတ် အခြေခံလစာငွေအပြည့်ဖြင့် ခံစားခွင့်ရှိသည်။ သို့ရာတွင် လုပ်သက်နှစ်လမပြည့်သော်လည်း ခိုင်လုံသောအကြောင်းပြချက်ရှိပါက ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို အလုပ်ရှင်က ခံစားခွင့်ပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="calculation-of-wage-for-casual-leave">ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်အတွက် အခကြေးငွေတွက်ချက်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၂။&lt;/td>
 &lt;td>ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်အတွက် သက်ဆိုင်ရာရာအခကြေးငွေကို တွက်ချက်ရာတွင် နေ့စားအလုပ်သမားများအတွက် အလုပ်ရှင်နှင့် သဘောတူညီထားသည့် တစ်နေ့လုပ်ခနှုန်းဖြင့်လည်းကောင်း၊ ပုတ်ပြတ်အလုပ်သမားများအတွက် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်မတိုင်မီ တစ်ဆက်တည်းဖြစ်သော ခုနှစ်ရက်အတွင်း ရရှိသော လုပ်ခစုစုပေါင်းကို အမှန်တကယ်လုပ်ကိုင်ခဲ့သော အလုပ်ဆင်းရက်ပေါင်းဖြင့်စား၍ ရရှိသော ပျမ်းမျှလုပ်ခနှုန်းဖြင့်လည်းကောင်း တွက်ချက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="keeping-records-and-send-them-to-gov-office">မှတ်တမ်းထားရှိပြီး ဦးစီးဌာနသို့ လစဥ်ပေးပို့ရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၃။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင် သို့မဟုတ် မန်နေဂျာ သို့မဟုတ် ခွင့်ပေးပိုင်ခွင့်ရှိသူသည် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက် မှတ်တမ်းများကို သိမ်းဆည်းထားရှိပြီး သတ်မှတ်ပုံစံဖြင့် ဦးစီးဌာနသို့ လစဥ်ပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်းနှင့် အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုများ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>လုပ်သက်ခွင့်</title><link>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/earned-leave/</link><pubDate>Fri, 01 Aug 2025 13:26:38 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/earned-leave/</guid><description>&lt;p>&lt;h3>အဓိပ္ပါယ်ဖော်ပြချက်&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td id="definition-of-earned-leave">&lt;b>လုပ်သက်ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ အလုပ်လုပ်ခဲ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွက်သော်လည်းကောင်း၊ တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွက်သော်လည်းကောင်း ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကို ဆိုလိုသည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">

&lt;h3 id="continuous-10-days">တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ခဲ့သည့် အလုပ်သမားအား နောက်လာမည့် ဆယ့်နှစ်လအတွင်း တစ်ဆက်တည်း ဆယ်ရက် ခွင့်ပြုရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်သည် မိမိ၏အလုပ်ကို တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ခဲ့သည့် အလုပ်သမား အသီးသီးအား နောက်လာမည့် ဆယ့်နှစ်လအတွင်းတွင် သက်ဆိုင်ရာ ပျမ်းမျှအခကြေးငွေဖြင့်ဖြစ်စေ၊ ပျမ်းမျှလစာငွေဖြင့်ဖြစ်စေ လုပ်သက်ခွင့်ရက်ကို ဆယ်ရက် တစ်ဆက်တည်းခွင့်ပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">

&lt;h3 id="cutting-1-day-if-month-has-less-than-20-working-days">ရက်နှစ်ဆယ်ပြည့်အောင် မလုပ်ခဲ့သောလတိုင်းအတွက် တစ်ရက်ကျစီ အဖြတ်ခံရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် တစ်လလျှင် အနည်းဆုံး ရက်နှစ်ဆယ် အလုပ်လုပ်ခဲ့သူလည်းဖြစ်၍ အလုပ်ကို တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ပြီးသည်လည်းဖြစ်လျှင် လုပ်သက်ခွင့်ရက်ကို ခွင့်ပြုရမည်။ သို့ရာတွင် အလုပ်သမားသည် ရက်နှစ်ဆယ်ပြည့်အောင်မလုပ်ခဲ့သော လတိုင်းအတွက် မိမိလုပ်သက်ခွင့်ရက်မှ တစ်ရက်ကျစီ အဖြတ်ခံရမည်။
 &lt;div>
 &lt;p>&lt;b>ရှင်းလင်းချက်&lt;/b> - အလုပ်သမားသည် ဆယ့်နှစ်လအတွင်း မကျန်းမာသောကြောင့်ဖြစ်စေ၊ မတော်တဆထိခိုက်မှုကြောင့်ဖြစ်စေ၊ ဤအက်ဥပဒေအရခွင့်ပြုသော အခြားပျက်ကွက်မှုကြောင့်ဖြစ်စေ (ထိုပျက်ကွက်မှုသုံးမျိုးပေါင်းသည် ရက်ကိုးဆယ်ထက် မကျော်လွန်စေဘဲ) အလုပ်ပျက်ကွက်စေကာမူ သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ရှင်က အလုပ်ပိတ်ထားခြင်းကြောင့်ဖြစ်စေ၊ ဥပဒေနှင့် မညီသည်လည်းမဟုတ်သော သပိတ်မှောက်ခြင်းကြောင့်ဖြစ်စေ၊ မိမိအလိုအတိုင်းမဟုတ်ဘဲ ရံဖန်ရံခါ အလုပ်မရှိခြင်းကြောင့်ဖြစ်စေ (ထိုပျက်ကွက်မှု သုံးမျိုးစုစုပေါင်းသည် ရက်သုံးဆယ်ထက် မကျော်လွန်စေဘဲ) ပျက်ကွက်စေကာမူ ထိုအလုပ်သမားသည် မိမိအလုပ်ကို တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ခဲ့သူဟု မှတ်ယူရမည်။&lt;/p></description></item><item><title>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက်</title><link>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/leave-and-holiday/</link><pubDate>Wed, 23 Jul 2025 11:31:36 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan-msh.web.app/legal/labor-laws/leave-and-holiday/</guid><description>&lt;p>&lt;p>ဤစာမျက်နှာတွင် ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် ဥပဒေနှင့် နည်းဥပဒေများပါ ပြဌာန်းချက်များကို ပေါင်းစည်းဖော်ပြထားသည်။ သို့သော် ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အမျိုးအစား တစ်မျိုးချင်းစီအတွက် သီးခြားစာမျက်နှာတစ်ခုစီ ခွဲထုတ်ဖော်ပြထားသည်။&lt;/p>
&lt;h2>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/h2>
&lt;p>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ&lt;br>၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အမှတ် ၃၀&lt;/p>
&lt;h3 id="definitions-law">အဓိပ္ပါယ်ဖော်ပြချက်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">ဤအက်ဥပဒေတွင် အကြောင်းအရာနှင့်ဖြစ်စေ၊ ရှေ့နောက်စကားတို့၏ အဓိပ္ပါယ်နှင့်ဖြစ်စေ မဆန့်ကျင်လျှင် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>နေ့ သို့တည်းမဟုတ် ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ ညဥ့်သန်းခေါင်အချိန်မှစ၍ ရေတွက်သည့် နှစ်ဆယ့်လေးနာရီကာလအပိုင်းအခြားကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="definition-of-leave-day">&lt;b>ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုရာတွင် လုပ်သက်ခွင့်ရက်၊ ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်၊ ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်နှင့် မီးဖွားခွင့်ရက် တို့ပါဝင်သည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>လုပ်သက်ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ အလုပ်လုပ်ခဲ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွက်သော်လည်းကောင်း၊ တာဝန်ဝတ္တရားဆောင်ရွက်ခဲ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွက်သော်လည်းကောင်း ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>အလုပ်သမား&lt;/b> ဆိုသည်မှာ နေ့စားအလုပ်သမား၊ ယာယီအလုပ်သမားနှင့် အမြဲတမ်းအလုပ်သမား အပါအဝင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတစ်ခုတွင်ဖြစ်စေ၊ အသက်မွေးဝမ်းကြောင်းအတွက်ဖြစ်စေ မိမိ၏လုပ်အားအပေါ် အားကိုအားထားပြုလုပ်ကိုင်နေသူကို ဆိုလိုသည်။ သို့ရာတွင် အောက်ပါတို့ မပါဝင်ချေ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ပိုင်အလုပ်၊ ကိုယ်ပိုင်စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်း၊ သို့မဟုတ် စီးပွားရေးလုပ်ငန်း၊ သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အလုပ်ဌာနလုပ်နေသည့် အလုပ်ရှင်ဖြစ်လျှင် ထိုအလုပ်ရှင်၏ မိဘ၊ ခင်ပွန်း၊ ဇနီး၊ သားသမီး၊ ညီအစ်ကို (အရင်း)၊ ညီအစ်မ (အရင်း)နှင့် မောင်နှမအရင်းများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ကဖြစ်စေ၊ စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းကဖြစ်စေ သို့မဟုတ် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းကဖြစ်စေ၊ အလုပ်ဌာနကဖြစ်စေ ရရှိသော အမြတ်အစွန်းထဲမှ အခကြေးငွေကို မိမိ၏ဝေစုအဖြစ်ဖြင့် ရရှိသူများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>ထမင်းချက်၊ အိမ်သန့်ရှင်းရေး၊ ကလေးထိန်းနှင့် အစောင့်&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>တည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်အရ အကြောင်းအားလျော်စွာ အခကြေးငွေနှင့် သော်လည်းကောင်း၊ လစာငွေနှင့်သော်လည်းကောင်း ပေးရန်ပြဌာန်းထားသည့် ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက်များရရှိသော နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>အလုပ်ရှင်&lt;/b> ဆိုသည်တွင် ကျနစွာဖွဲ့စည်းသည့် သို့တည်းမဟုတ် မဖွဲ့စည်းသည့် ပုဂ္ဂိုလ်တစ်စုနှင့် အလုပ်ရှင်၏ အုပ်ချုပ်မှုကိုယ်စားလှယ်ပါဝင်သည့်အပြင် ကွယ်လွန်သူအလုပ်ရှင်၏ တရားဝင်ကိုယ်စားလှယ်လည်း ပါဝင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၆)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>လစာငွေ&lt;/b> ဆိုသည်မျာ အခြေခံလစာကို ဆိုလိုသည်။ ရှားပါးစရိတ်ရှိလျှင် အခြေခံလစာငွေနှင့် ရှားပါစရိတ် နှစ်ရပ်ပေါင်းကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၇)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ မြန်မာနိုင်ငံ တိုင်းရင်းဆေးကောင်စီဥပဒေအရဖြစ်စေ၊ ဆရာဝန်များ၏ မှတ်ပုံတင်စာရင်းထားရှိရေးအတွက် ပြဌာန်းသည့် တည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်အရဖြစ်စေ မှတ်ပုံတင်ထားသူကို ဆိုလိုသည့်အပြင် ထိုကဲ့သို့ မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်မရှိသည့် အရပ်ဒေသတစ်ခုခုအတွက် ဤအက်ဥပဒေအလို့ငှာ မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်ဖြစ်သည်ဟု ကျန်းမာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက အမိန့်ကြော်ငြာစာဖြင့် ပြဌာန်းသူသည်လည်း ထိုစကားရပ်တွင် ပါဝင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၈)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>အလုပ်ပိတ်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ ရက်သတ္တပတ်အလုပ်ပိတ်ရက်နှင့် အများပြည်သူအလုပ်ပိတ်ရက်တို့ကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၉)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>အခကြေးငွေ&lt;/b> ဆိုသည်မှာ အခကြေးငွေပေးချေရေးအက်ဥပဒေ၊ ပုဒ်မ ၂ (၆) တွင် အဓိပ္ပါယ်ဖော်ပြထားသည့် အခကြေးငွေကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="combining-and-splitting-leave-days">ခွင့်ရက်ကို ပေါင်း၍ဖြစ်စေ၊ ဆက်၍ဖြစ်စေ ပေးခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၆ ၏ ပုဒ်မခွဲ (၅) ပါ ပြဌာန်းချက်များနှင့် မဆန့်ကျင်စေဘဲ ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို လုပ်သက်ခွင့်ရက်နှင့် တစ်ဆက်တည်း ခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇-က။&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ဝန်ဆောင် အမျိုးသမီးအလုပ်သမားများအား မီးမဖွားမီ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပါတ်နှင့် မီးဖွားပြီး ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်ကို သက်ဆိုင်ရာအခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ မီးဖွားခွင့်ရက်အဖြစ်ဖြင့် ခွင့်ပြုရမည်။ မီးဖွားခွင့်ရက်ကို ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်နှင့် ဆက်စပ်ခံစားခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="non-continuous-12-months-earned-leave">တဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လမလုပ်ရသည့် အလုပ်နှင့်စပ်လျဥ်းသည့် ခွင့်ရက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၄၊ ပုဒ်မ ၅ နှင့် ပုဒ်မ ၆ တွင် မည်သို့ပင်ဆိုစေကာမူ ဆယ့်နှစ်လပတ်လုံး တစ်ဆက်တည်းမလုပ်ရသည့် အလုပ်တစ်ခုခုတွင်ဖြစ်စေ၊ စက်မှုလုပ်ငန်းတစ်ခုခုတွင်ဖြစ်စေ၊ အလုပ်ဌာနတစ်ခုခုတွင်ဖြစ်စေ လုပ်သည့် အလုပ်သမားသည် လုပ်သက်ခွင့်ရက်ကို သို့တည်းမဟုတ် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို သို့တည်းမဟုတ် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို မိမိလုပ်သက်၏ အချိုးကျအတိုင်း ရနိုင်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="void-contract-of-leave-and-holiday">ခွင့်ရက်၊ အလုပ်ပိတ်ရက်နှင့် စပ်လျဥ်းသည့် သဘောတူစာချုပ် ပျက်ပြယ်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၉။&lt;/td>
 &lt;td>ဤအက်ဥပဒေတွင် ပြဌာန်းထားသည့်အောက် အကျိုးယုတ်လျော့သော စည်းကမ်းချက်များဖြင့် ခွင့်ရက်ကိုဖြစ်စေ၊ အလုပ်ပိတ်ရက်ကိုဖြစ်စေ ယူရန် အလုပ်သမားကချုပ်ဆိုသည့် အလုပ်သဘောတူစာချုပ်သည် သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ပဋိညာဥ်စာချုပ်သည် အလုပ်ရှင်၏ တာဝန်ကို ယုတ်လျော့စေသည့် သဘောသက်ရောက်သည်နှင့်အမျှ ပျက်ပြယ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="exemptions">ကင်းလွတ်ချက်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၀။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်တွင်သော်လည်းကောင်း၊ စက်မှုလုပ်ငန်းတွင်သော်လည်းကောင်း၊ အလုပ်ဌာနတွင်သော်လည်းကောင်း ပိုင်ရှင်အပြောင်းအလဲ မည်သို့ပင်ရှိစေကာမူ ထိုအကြောင်းအလဲကြောင့် ဤအက်ဥပဒေအရ အလုပ်သမားရထိုက်သော အခွင့်အရေးများကို မထိခိုက်စေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>သက်ဆိုင်ရာအခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ ရသည့်ခွင့်ရက်နှင့် သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ပိတ်ရက်နှင့်စပ်လျဥ်း၍ ဤအက်ဥပဒေတွင် ပြဌာန်းထားသည်ထက် ပိုမိုကောင်းမွန်သည့် အခွင့်အရေးများထားရှိသော အခြားဥပဒေအရဖြစ်စေ၊ အဆုံးအဖြတ်၏ သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်သဘောတူစာချုပ်၏ သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ပဋိညာဥ်စာချုပ်၏ စည်းကမ်းချက်များအရဖြစ်စေ၊ ထုံးစံဓလေ့အရဖြစ်စေ၊ အလုပ်သမားခံစားခွင့်ရှိသော အခွင့်အရေးများကို ဤအက်ဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်တစ်ခုခုကြောင့် မနစ်နာစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="taking-action">ပြစ်မှုများကိုအရေးယူခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၆။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>ဤအက်ဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်အရဖြစ်စေ၊ ဤအက်ဥပဒေအရပြုသည့် နည်းဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်အရဖြစ်စေ၊ ပြစ်ဒဏ်ပေးနိုင်သည့် ပြစ်မှုတစ်ခုခုအတွက် စစ်ဆေးရေးအရာရှိမှတပါး သို့တည်းမဟုတ် စစ်ဆေးရေးအရာရှိ၏ စာဖြင့်ပေးသော ကြိုတင်အခွင့်အမိန့်ကို ရရှိသောသူမှတပါး အခြားမည်သူမျှ တရားစွဲဆိုခြင်းမပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>ဤအက်ဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်အရဖြစ်စေ၊ ဤအက်ဥပဒေအရပြုသည့် နည်းဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်အရဖြစ်စေ၊ ပြစ်မှုကို ပဌမတန်းအာဏာရ တရားသူကြီးရုံးအောက် နိမ့်သော မည်သည့်တရားရုံးကမျှ မစစ်ဆေးရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/h2>
&lt;p>အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် ၆၉/၂၀၁၈&lt;br>၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၂၆ ရက်&lt;/p></description></item></channel></rss>