<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Skill on Min Soe Han</title><link>https://minsoehan.pages.dev/tags/skill/</link><description>Recent content in Skill on Min Soe Han</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 17 Jul 2025 15:22:29 +0630</lastBuildDate><atom:link href="https://minsoehan.pages.dev/tags/skill/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>အလုပ်အကိုင်နှင့် ကျွမ်းကျင်မှုဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/employment-and-skill-development-law/</link><pubDate>Thu, 17 Jul 2025 15:22:29 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/employment-and-skill-development-law/</guid><description>&lt;p>&lt;p>၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေအမှတ် - ၂၉&lt;br>၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ဩဂုတ်လ ၃၀ ရက်&lt;/p>
&lt;h2>အခန်း (၃)&lt;br>&lt;/h2>
&lt;h3 id="employment-contract">အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ် ချုပ်ဆိုခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်သည် အလုပ်သမားအား အလုပ်တစ်ခုခုကို လုပ်ကိုင်ရန် ခန့်အပ်ပြီးပါက ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ် ချုပ်ဆိုရမည်။ သို့ရာတွင် အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းတွင် အမြဲတမ်းဝန်ထမ်းခန့်အပ်ခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ခြင်းမရှိစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ထားခြင်းမပြုမီ အကြိုသင်တန်းကာလနှင့် အစမ်းခန့်ကာလသတ်မှတ်ပါက ယင်းသင်တန်းသားသည် ပုဒ်မခွဲငယ် (၁) ပါ သက်မှတ်ချက်နှင့် သက်ဆိုင်ခြင်းမရှိစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်တွင် အောက်ပါအချက်များပါဝင်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်အကိုင်အမျိုးအစား&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အစမ်းခန့်ကာလ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ခ၊ လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်အကိုင်တည်နေရာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td>စာချုပ်သက်တမ်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၆)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ချိန်&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၇)&lt;/td>
 &lt;td>နားရက်၊ အလုပ်ပိတ်ရက်နှင့် ခွင့်ရက်&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၈)&lt;/td>
 &lt;td>အချိန်ပိုလုပ်ကိုင်ခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၉)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ချိန်အတွင်း အစားအသောက်အစီအစဥ်&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၀)&lt;/td>
 &lt;td>နေရာထိုင်ခင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၁)&lt;/td>
 &lt;td>ဆေးဝါးကုသခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ခွင်သို့ ကြို၊ ပို့ယာဥ်စီစဥ်ပေးခြင်းနှင့် ခရီးသွားလာခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၃)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားလိုက်နာရမည့် စည်းကမ်းချက်များ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၄)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်စေလွှတ်သည့်သင်တန်းသို့ တက်ရောက်ပါက ယင်းသင်တန်းတက်ရောက်ပြီးနောက် ဆက်လက်တာဝန်ထမ်းဆောင်ရန် အလုပ်သမားက သဘောတူညီသည့် ကာလသတ်မှတ်ချက်&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၅)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်မှနှုတ်ထွက်ခြင်းနှင့် အလုပ်မှရပ်စဲခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၆)&lt;/td>
 &lt;td>စာချုပ်ရပ်စဲခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၇)&lt;/td>
 &lt;td>စာချုပ်ပါစည်းကမ်းချက်အတိုင်း တာဝန်ရှိမှုများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၈)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်အား အလုပ်ရှင်၊ အလုပ်သမား နှစ်ဦးသဘောတူဖျက်သိမ်းခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၉)&lt;/td>
 &lt;td>အခြားကိစ္စရပ်များ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂၀)&lt;/td>
 &lt;td>စာချုပ်စည်းကမ်းများကို သတ်မှတ်ခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းနှင့် ဖြည့်စွက်ခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂၁)&lt;/td>
 &lt;td>အထွေထွေ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်တွင် ထည့်သွင်းချုပ်ဆိုသော လုပ်ငန်းခွင်စည်းကမ်းများသည် တည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်နှင့် ညီညွတ်ရမည့်အပြင် အလုပ်သမား၏ အကျိုးခံစားခွင့်များသည်လည်း တည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်ပါ ခံစားခွင့်များအောက် လျော့နည်းခြင်းမရှိစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်အရ သတ်မှတ်ကာလထက်စော၍ လုပ်ငန်းပြီးဆုံးသွားလျှင်သော်လည်းကောင်း၊ မမျှော်လင့်သော အကြောင်းကြောင့် လုပ်ငန်းတစ်ခုလုံးကိုဖြစ်စေ၊ လုပ်ငန်းတစ်စိတ်တစ်ဒေသကိုဖြစ်စေ ရပ်စဲလိုက်ရလျှင်သော်လည်းကောင်း၊ အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် အလုပ်ရပ်စဲရန်ကိစ္စပေါ်ပေါက်လျှင်သော်လည်းကောင်း၊ အလုပ်ရှင်က အလုပ်သမားအား သတ်မှတ်ထားသော နစ်နာကြေးပေးရန် ဝန်ကြီးဌာနသည် အမိန့်ကြော်ငြာစာထုတ်ပြန်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မခွဲ (က) အရချုပ်ဆိုသော အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်သည် အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်း၌ ယာယီခန့်ထားသည့် နေ့စားအလုပ်သမား၊ ပုတ်ပြတ်အလုပ်သမားများနှင့်လည်း သက်ဆိုင်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ရှင်နှင့် အလုပ်သမား သို့မဟုတ် အလုပ်သမားများသည် နှစ်ဖက်သဘောတူညီမှုဖြင့် အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်ပါ လုပ်ငန်းခွင်စည်းကမ်းနှင့် အကျိုးခံစားခွင့်များကို တည်ဆဲဥပဒေနှင့်အညီ လိုအပ်သလို ပြင်ဆင်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="confirmation-of-labor-office">အလုပ်ရှင်နှင့် အလုပ်သမားချုပ်ဆိုသော အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်မိတ္တူကို သက်ဆိုင်ရာ အလုပ်အကိုင်နှင့် အလုပ်သမားရှာဖွေရေးရုံးသို့ သတ်မှတ်ကာလအတွင်း အလုပ်ရှင်က ပေးပို့ပြီး အတည်ပြုချက်ရယူထားရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ဤဥပဒေအတည်မဖြစ်မီ ချုပ်ဆိုခဲ့သော အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်များသည် မူလစာချုပ်သက်တမ်း ကုန်ဆုံးသည်အထိ အတည်ဖြစ်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၉)&lt;/h2>
&lt;h3 id="offenses-and-penalties">ပြစ်မှုနှင့် ပြစ်ဒဏ်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၈။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">မည်သည့်အလုပ်ရှင်မဆို အောက်ပါပြုလုပ်မှုတစ်ရပ်ရပ်ကို ပြုလုပ်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို ခြောက်လထက်မပိုသော ထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ပြစ်ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td id="penalities-for-no-ec">ပုဒ်မ ၅၊ ပုဒ်မခွဲ (က) အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ် ချုပ်ဆိုရန် ပျက်ကွက်ခြင်း။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၃၀၊ ပုဒ်မခွဲ (က) အရ ပေးသွင်းရမည့် ထည့်ဝင်ကြေးပေးရန် ပျက်ကွက်ခြင်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၉။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="penalities-for-breach-of-ec">မည်သူမဆို အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်ပါအချက် တစ်ရပ်ရပ်ကို ဖောက်ဖျက်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို သုံးလထက်မပိုသော ထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊၊ ပြစ်ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item></channel></rss>