<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Legal on Min Soe Han</title><link>https://minsoehan.pages.dev/categories/legal/</link><description>Recent content in Legal on Min Soe Han</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 05 Aug 2025 11:37:39 +0630</lastBuildDate><atom:link href="https://minsoehan.pages.dev/categories/legal/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူ၏ ကင်းလွတ်ခွင့်နှင့် သက်သာခွင့်များ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/investment/exemptions/</link><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 11:37:39 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/investment/exemptions/</guid><description>&lt;p>&lt;h2>မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဥပဒေ&lt;/h2>
&lt;h3>အခန်း (၁၈)&lt;br>ကင်းလွတ်ခွင့်နှင့် သက်သာခွင့်များ&lt;/h3>

&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၇၄။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ကော်မရှင်သည် နိုင်ငံတော်အတွင်း ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရန် လိုအပ်သည့် ကဏ္ဍများတွင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဝင်ရောက်စေခြင်းအားဖြင့် နိုင်ငံတော် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကို အထောက်အကူပြုစေရေး အတွက်လည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်များ အချိုးကျမျှတစွာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရေး အတွက်လည်းကောင်း၊ အခွန်ကင်းလွတ်ခွင့် သို့မဟုတ် သက်သာခွင့်တစ်ရပ်ရပ်ကိုဖြစ်စေ၊ တစ်ရပ်ရပ်ထက်ပို၍ဖြစ်စေ ခံစားခွင့်ပြုရန် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူက လျှောက်ထားလျှင် စိစစ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="income-tax-exemption-on-zones">ဇုန်အလိုက် ဝင်ငွေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၇၅။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ဝင်ငွေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့်နှင့် ပတ်သက်၍ ဖွံ့ဖြိုးမှုနည်းပါသော ဒေသများအား ဇုန် (၁) အဖြစ်လည်းကောင်း၊ ဖွံ့ဖြိုးမှုအသင့်အတင့်ရှိသော ဒေသများအား ဇုန် (၂) အဖြစ်လည်းကောင်း၊ ဖွံ့ဖြိုးမှုရှိသော ဒေသများအား ဇုန် (၃) အဖြစ်လည်းကောင်း၊ အစိုးရအဖွဲ့၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် ကော်မရှင်က အမိန့်ကြော်ငြာစာ ထုတ်ပြန်သတ်မှတ်ကာ ဇုန် (၁) အတွင်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများအား စီးပွားဖြစ်စတင်သောနှစ်အပါအဝင် တစ်ဆက်တည်း ၇ နှစ်အထိ လည်းကောင်း၊ ဇုန် (၂) အတွင်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများအား စီးပွားဖြစ်စတင်သောနှစ်အပါအဝင် တစ်ဆက်တည်း ၅ နှစ်အထိ လည်းကောင်း၊ ဇုန် (၃) အတွင်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများအား စီးပွားဖြစ်စတင်သောနှစ်အပါအဝင် တစ်ဆက်တည်း ၃ နှစ်အထိ လည်းကောင်း၊ ဝင်ငွေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့် ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အစိုးရအဖွဲ့၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် ကော်မရှင်သည် ဇုန်သတ်မှတ်ခြင်းကို သက်ဆိုင်ရာဒေသများ၏ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအပေါ်မူတည်၍ အခါအားလျော်စွာ လိုအပ်သလို ပြောင်းလဲသတ်မှတ်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>ဝင်ငွေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့်ကို ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်ရန် ကော်မရှင်က အမိန့်ကြော်ငြာစာ ထုတ်ပြန်ထားသည့် ကဏ္ဍများအတွက်သာ ခွင့်ပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="better-exemptions-to-nationality">နိုင်ငံသားရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူနှင့် နိုင်ငံသားပိုင်းလုပ်ငန်းများအား အထူးသာလွန်သော ကင်းလွတ်ခွင့်နှင့် သက်သာခွင့်များ ခွင့်ပြုပေးနိုင်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၇၆။&lt;/td>
 &lt;td>အခန်း (၁၁) ပါ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများအား ဆက်ဆံဆောင်ရွက်ခြင်း ပြဌာန်းချက်များအပြင် အစိုးရအဖွဲ့သည် မြန်မာနိုင်ငံသား ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများ သို့မဟုတ် နိုင်ငံသားပိုင် အသေးစား အလတ်စား စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများအား အထောက်အပံ့များ၊ ငွေကြေးဆိုင်ရာ ပံ့ပိုးမှုများ၊ စွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင်ခြင်း၊ သင်တန်းများ ဖွင့်လှစ်ပေးခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်နိုင်သည်။ ထို့အပြင် နိုင်ငံသားပိုင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများမှ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်နေသည့်နေရာ သို့မဟုတ် စီးပွားရေးလုပ်ငန်း အမျိုးအစားများနှင့် စပ်လျဥ်းသည့် ဆောင်ရွက်ချက်များတွင် အထူးနှင့် သာလွန်သော ကင်းလွတ်ခွင့်နှင့် သက်သာခွင့်များကို ခွင့်ပြုပေးနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="exemptions-of-custom-duty-and-others">အကောက်ခွန်နှင့် အခြားပြည်တွင်း အခွန်အကောက်များ ကင်းလွတ်ခွင့် သို့မဟုတ် သက်သာခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၇၇။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ကော်မရှင်သည် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူက တင်ပြလျှောက်ထားလာလျှင် အောက်ပါ အကောက်ခွန်နှင့် အခြားပြည်တွင်း အခွန်အကောက်များ ကင်းလွတ်ခွင့် သို့မဟုတ် သက်သာခွင့်ကို စိစစ်ခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="exemptions-for-machines-and-equipments" class="title">စက်ပစ္စည်းနှင့် လုပ်ငန်းသုံးပစ္စည်းများအတွက် ကင်းလွတ်ခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း တည်ဆောက်မှုကာလ (သို့မဟုတ်) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း ပြင်ဆင်မှုကာလအတွင်း အမှန်တကယ်လိုအပ်၍ တင်သွင်းသော စက်ပစ္စည်းများ၊ အသုံးအဆောင်တန်ဆာပလာများ၊ စက်ကိရိယာ အစိတ်အပိုင်းများ၊ စက်အရန်ပစ္စည်းများ၊ ပြည်တွင်း၌ ဝယ်ယူရရှိနိုင်ခြင်းမရှိသော တည်ဆောင်ရေးပစ္စည်းများ၊ လုပ်ငန်းသုံးပစ္စည်းများအပေါ်တွင် အကောက်ခွန်ဖြစ်စေ၊ အခြားပြည်တွင်း အခွန်အကောက်များဖြစ်စေ၊ နှစ်မျိုးလုံးကိုဖြစ်စေ ကင်းလွတ်ခွင့် သို့မဟုတ် သက်သာခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" class="title" id="exemptions-for-raw-materials">ကုန်ကြမ်းပစ္စည်းများအတွက် ကင်းလွတ်ခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ပြည်ပသို့ ရာနှုန်းပြည့်တင်ပို့သည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများက ပို့ကုန်ထုတ်လုပ်ရန်အတွက် တင်သွင်းသော ကုန်ကြမ်းပစ္စည်းများ၊ တစ်စိတ်တစ်ပိုင်းထုတ်လုပ်ပြီးသော ကုန်ပစ္စည်းများအပေါ်တွင် အကောက်ခွန်ဖြစ်စေ၊ အခြားပြည်တွင်း အခွန်အကောက်များဖြစ်စေ၊ ကင်းလွတ်ခွင့်နှင့် သက်သာခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" class="title" id="refund-tax-for-export">ပြန်လည်တင်ပို့သော ကုန်ပစ္စည်းများအတွက် ကောက်ခဲ့သည့် အခွန် ပြန်ထုတ်ပေးခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>ပြည်ပမှ ကုန်ကြမ်းပစ္စည်းများနှင့် တစ်စိတ်တစ်ပိုင်းထုတ်လုပ်ပြီးသော ပစ္စည်းများ၊ တင်သွင်းပြီး ပြည်တွင်း၌ ကုန်ပစ္စည်းထုတ်လုပ်ကာ ပြည်ပသို့ ပြန်လည်တင်ပို့ခဲ့လျှင် တင်ပို့သည့်ကုန်ပစ္စည်း ပမာဏအတွက် ပြည်ပမှတင်သွင်းခဲ့သော ကုန်ကြမ်းပစ္စည်းများနှင့် တစ်စိတ်တစ်ပိုင်းထုတ်လုပ်ပြီးသော ပစ္စည်းများအပေါ်တွင် ကောက်ခံခဲ့သော အကောက်ခွန်ဖြစ်စေ၊ အခြားပြည်တွင်းအခွန်အကောက်များဖြစ်စေ၊ နှစ်မျိုးလုံးကိုဖြစ်စေ ပြန်လည်ထုတ်ပေးခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" class="title" id="increasing-investment-and-exemptions">ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း ပမာဏတိုးမြှင့်ခြင်းနှင့် ကင်းလွတ်ခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ကော်မရှင်၏ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း ပမာဏတိုးမြှင့်ပြီး မူလရင်းနှီးမြှုပ်နှံသည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းအား ခွင့်ပြုထားသည့် သက်တမ်းကာလအတွင်း တိုးချဲ့လုပ်ကိုင်ပါက ယင်းသို့တိုးချဲ့သည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု လုပ်ငန်းအတွက် အမှန်တကယ်အသုံးပြုရန် လိုအပ်၍ တင်သွင်းသော စက်ပစ္စည်းများ၊ စက်ကိရိယာများ၊ အသုံးအဆောင်တန်ဆာပလာများ၊ စက်ကိရိယာ အစိတ်အပိုင်းများ၊ စက်အရန်ပစ္စည်းများ၊ လုပ်ငန်းသုံးပစ္စည်းများ၊ ပြည်တွင်း၌ ဝယ်ယူရရှိနိုင်ခြင်းမရှိသော တည်ဆောင်ရေးပစ္စည်းများ အပေါ်တွင် အကောက်ခွန်ဖြစ်စေ၊ အခြားပြည်တွင်း အခွန်အကောက်များဖြစ်စေ၊ နှစ်မျိုးလုံးကိုဖြစ်စေ ကင်းလွတ်ခွင့် သို့မဟုတ် သက်သာခွင့်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="applications-for-exemptions-can-be-granted">ကင်းလွတ်ခွင့် သို့မဟုတ် သက်သာခွင့် လျှောက်ထားလျှင် စိစစ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၇၈။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ကော်မရှင်သည် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူက လျှောက်ထားလာလျှင် အောက်ပါ ကင်းလွတ်ခွင့်နှင့် သက်သာခွင့်ကို လိုအပ်သလို စိစစ်ခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ခွင့်ပြုမိန့် သို့မဟုတ် အတည်ပြုမိန့် ရရှိထားသည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းမှ ရရှိသည့် အမြတ်ငွေကို အဆိုပါ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းတွင်ဖြစ်စေ၊ ၎င်း၏ အခြားအမျိုးအစားတူ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းတွင်ဖြစ်စေ၊ တစ်နှစ်အတွင်း၌ ပြန်လည်ရင်းနှီးမြှုပ်နှံလျှင် ထိုအမြတ်ငွေအပေါ်တွင် ဝင်ငွေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့် သို့မဟုတ် သက်သာခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ဝင်ငွေခွန်စည်းကြပ်ရန်အလို့ငှာ စက်ပစ္စည်း၊ စက်ကိရိယာ အဆောက်အအုံ သို့မဟုတ် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းသုံး အခြားမတည်ပစ္စည်းများအပေါ်တွင် သတ်မှတ်အချိန်ကာလထက် လျော့နည်းသော ပစ္စည်းတန်ဖိုး လျော့တွက်နှုန်းထားဖြင့် စီးပွားဖြစ်စတင်သောနှစ်မှ တွက်ချက်ခံစားခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>နိုင်ငံတော်၏ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရန် အမှန်တကယ်လိုအပ်၍ နိုင်ငံတော်အတွင်း ဆောင်ရွက်နိုင်သည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းဆိုင်ရာ သုတေသနနှင့် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး လုပ်ငန်းများအတွက် ကျန်ကျစရိတ်ကို အခွန်စည်းကြပ်ထိုက်သော ဝင်ငွေမှ နှုတ်ပယ်ခွင့်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="foreign-investor-income-tax-as-nationality">နိုင်ငံသားများနည်းတူ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများ ဝင်ငွေခွန်ပေးဆောင်ရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၇၉။&lt;/td>
 &lt;td>နိုင်ငံခြားသားရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများသည် ၎င်းတို့၏ ဝင်ငွေအပေါ်တွင် ပြည်တွင်းနေ နိုင်ငံသားများ ပေးဆောင်သည့် ဝင်ငွေခွန်နှုန်းထားများအတိုင်း ဝင်ငွေခွန်ပေးဆောင်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="in-accordance-with-applicable-tax-law">သက်ဆိုင်ရာအခွန်ဥပဒေနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈၀။&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၇၅၊ ၇၇ နှင့် ၇၈ တွင် ပြဌာန်းထားသည့် ကင်းလွတ်ခွင့်နှင့် သက်သာခွင့်များမှအပ အခြားအခွန်ဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များအား သက်ဆိုင်ရာ အခွန်ဥပဒေနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="not-concern-with-sez">အထူးစီးပွားရေးဇုန်နှင့် မသက်ဆိုင်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈၁။&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၇၅၊ ၇၇၊ ၇၈၊ ၈၀ တို့ပါ ကင်းလွတ်ခွင့်နှင့် သက်သာခွင့်များသည် အထူးစီးပွားရေးဇုန်တွင် လုပ်ကိုင်နေသော စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများနှင့် သက်ဆိုင်ခြင်းမရှိစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူ၏ အာမခံထားရန်တာဝန်</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/investment/insurance/</link><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 11:10:09 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/investment/insurance/</guid><description>&lt;h4 id="မနမနငင-ရငနမပနမ-ဥပဒ-အခန-၁၇">မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဥပဒေ၊ အခန်း (၁၇)&lt;/h4>
&lt;p>၇၃။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူသည် နိုင်ငံတော်အတွင်း အာမခံလုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်ခွင့်ရှိသည့် အာမခံလုပ်ငန်းတစ်ခုခုတွင် နည်းဥပဒေ၌ ဖော်ပြသတ်မှတ်ထားသော အာမခံအမျိုးအစားများကို အာမခံထားရှိရမည်။&lt;/p>
&lt;h4 id="မနမနငင-ရငနမပနမ-နညဥပဒမ-အခန-၂၂">မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု နည်းဥပဒေများ၊ အခန်း (၂၂)&lt;/h4>
&lt;p>၂၁၂။ ခွင့်ပြုမိန့် သို့မဟုတ် အခွန်ကင်းလွတ်ခွင့် သို့မဟုတ် သက်သာခွင့်ရရှိထားသော ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူသည် လုပ်ငန်းသဘာဝအပေါ်မူတည်၍ အောက်ပါ အာမခံအမျိုးအစားများအနက် သက်ဆိုင်သည့် အာမခံအမျိုးအစားကို နိုင်ငံတော်အတွင်း အာမခံလုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်ခွင့်ရရှိသည့် အာမခံလုပ်ငန်းတစ်ခုခုတွင် အာမခံထားရှိရမည်။&lt;/p>

&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ပစ္စည်းနှင့် စီးပွားရေးလုပ်ငန်း ရပ်ဆိုင်းမှုအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အင်ဂျင်နီယာလုပ်ငန်းအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းဆိုင်ရာ တာဝန်ရှိမှုအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်အင်္ဂါထိခိုင်မှုအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>ရေကြောင်းအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားလျော်ကြေးအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td>အသက်အာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဈ)&lt;/td>
 &lt;td>မီးအာမခံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&lt;p>၂၁၃။ ဤနည်းဥပဒေသည် အခြားသက်ဆိုင်ရာ ဥပဒေအရ လိုအပ်သော အာမခံမူဝါဒကြောင့် အခြားအာမခံများထားရှိရမည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူ၏ တာဝန်အပေါ် ကန့်သတ်ခြင်းမရှိစေရ။&lt;/p>
&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>အလုပ်သမားရေးရာ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းရေး ကော်မတီ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/wcc/</link><pubDate>Sun, 03 Aug 2025 08:46:58 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/wcc/</guid><description>&lt;p>&lt;h3 id="establishing-wcc">အလုပ်သမားရေးရာ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းရေးကော်မတီ (Workplace Coordination Committee - WCC)&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;h3 id="definition">အဓိပ္ပါယ်ဖွင့်ဆိုချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေးဥပဒေ၊ အခန်း (၁)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(ဌ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>စုပေါင်းသဘောတူညီချက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ စုပေါင်းတောင်းဆို ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းမှုအရ အလုပ်သမားများ၏ လုပ်ငန်းခွင်နှင့် အလုပ်လုပ်ကိုင်မှုအခြေအနေများ သတ်မှတ်ခြင်း၊ အလုပ်ရှင်များနှင့် အလုပ်သမားများ၊ ယင်းတို့၏ သက်ဆိုင်ရာ အဖွဲ့အစည်းများအကြားတွင် ဆက်ဆံမှုဆိုင်ရာ စည်းကမ်းချက်များ သတ်မှတ်ခြင်း၊ အလုပ်သမား အဖွဲ့အစည်းများ၏ တရားဝင်ရပ်တည်မှုကို အသိအမှတ်ပြု ဆောင်ရွက်ခြင်းနှင့် အလုပ်သမားများအတွက် လူမှုကာကွယ်စောင့်ရှောက်မှု အာမခံချက်များကို မြှင့်တင်ခြင်းတို့ အပါအဝင် အလုပ်လုပ်ကိုင်မှုဆိုင်ရာ ပြဌာန်းချက်များနှင့် စပ်လျဥ်း၍ စာဖြင့်ချုပ်ဆိုသည့် နှစ်ဖက်သဘောတူညီချက်ကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(တ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ညှိနှိုင်းရေးကောမတီ&lt;/b> ဆိုသည်မှာ ဤဥပဒေအရ ဖွဲ့စည်းသော အလုပ်သမားရေးရာ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းရေးကော်မတီကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ထ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့&lt;/b> ဆိုသည်မှာ ဤဥပဒေအရ ဖွဲ့စည်းသော အငြင်းပွားမှု ညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့ကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="wcc-formation-and-number-of-representative">ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီ ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် ကိုယ်စားလှယ်အရေအတွက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေးဥပဒေ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">အလုပ်သမား ၃၀ ဦးနှင့်အထက် အလုပ်လုပ်ကိုင်နေသော လုပ်ငန်းတစ်ခုခုတွင် စုပေါင်းသဘောတူညီချက်ကို ဆွေးနွေးရရှိနိုင်ရန် အလုပ်ရှင်သည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းရှိလျှင် စုပေါင်းတောင်းဆိုဆွေးနွေးညှိနှိုင်းမှု ပြုလုပ်နိုင်ရေးအတွက် အလုပ်သမားရေးရာ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းရေးကော်မတီကို သတ်မှတ်ချက်နှင့်အညီ သတ်မှတ်ကာလအတွင်း အောက်ပါအတိုင်း ဖွဲ့စည်းရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းတစ်ခုချင်းက အဆိုပြုသည့် အလုပ်သမားကိုယ်စားလှယ် သုံးဦးစီ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားကိုယ်စားလှယ်ဦးရေနှင့် အရေအတွက်တူညီသည့် အလုပ်ရှင် ကိုယ်စားလှယ်များ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းမရှိလျှင် စုပေါင်းတောင်းဆိုဆွေးနွေးညှိနှိုင်းမှု ပြုလုပ်နိုင်ရေးအတွက် အလုပ်သမားရေးရာ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းရေးကော်မတီကို သတ်မှတ်ချက်နှင့်အညီ သတ်မှတ်ကာလအတွင်း အောက်ပါအတိုင်း ဖွဲ့စည်းရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားများက ရွေးချယ်ပေးသော အလုပ်သမားကိုယ်စားလှယ် သုံးဦး&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်ကိုယ်စားလှယ် သုံးဦး&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး နည်းဥပဒေများ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td colspan="3" style="background-color: lightsteelblue; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>၂၀၁၉ တွင် ဥပဒေကို ပြင်ဆင်ပြီးနောက်ပိုင်း နည်းဥပဒေများကို ပြင်ဆင်ခြင်းမရှိသေးပါ။ ထို့ကြောင့် အချက်အလက်များ update မဖြစ်ပါ။ ဥပမာ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေမှာ ဥပဒေတွင် သုံးဦးစီဟု ပြင်ဆင်ပြီး ဖြစ်သော်လည်း ဤနည်းဥပဒေများတွင် နှစ်ဦးစီ ဖြစ်နေသည်ကို တွေ့ရမည်ဖြစ်ပါသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီ ဖွဲ့စည်းရာတွင် ပါဝင်ရမည့် အလုပ်သမားကိုယ်စားလှယ် ဦးရေသည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားအားလုံး အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းဝင် ဖြစ်သည့်လုပ်ငန်း သို့မဟုတ် အလုပ်သမားစုစုပေါင်းဦးရေ၏ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းနှင့် ယင်းရာခိုင်နှုန်းအောက်နည်းသော အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းဝင်မဟုတ်သူများရှိသည့် လုပ်ငန်းဖြစ်ပါက ယင်းလုပ်ငန်းရှိ အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းတစ်ခုချင်းမှ ကိုယ်စားလှယ် နှစ်ဦးစီဖြစ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားစုစုပေါင်းဦးရေ၏ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းထက်ပိုသော အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းဝင်မဟုတ်သူများရှိသည့် လုပ်ငန်းဖြစ်ပါက ယင်းလုပ်ငန်းရှိ အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းအရေအတွက်နှင့် ယင်းအရေအတွက်အတိုင်း အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းဝင် မဟုတ်သူများ၏ ကိုယ်စားလှယ်အရေအတွက်တို့၏ စုစုပေါင်းဖြစ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းမရှိသော လုပ်ငန်းဖြစ်ပါက ယင်းလုပ်ငန်းရှိ အလုပ်သမားများက ရွေးချယ်ပေးသော အလုပ်သမားကိုယ်စားလှယ် နှစ်ဦး ဖြစ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီ ဖွဲ့စည်းရာတွင် ပါဝင်ရမည့် အလုပ်ရှင်ကိုယ်စားလှယ် ဦးရေသည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်း ရှိသည့်လုပ်ငန်းဖြစ်ပါက ယင်းလုပ်ငန်းတွင် ပါဝင်ခွင့်ရှိသော အလုပ်သမားကိုယ်စားလှယ် ဦးရေအတိုင်း ဖြစ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်း မရှိသည့်လုပ်ငန်းဖြစ်ပါက နှစ်ဦးဖြစ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="qualifications-of-wcc-members">ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီဝင်၏ အရည်အချင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး နည်းဥပဒေများ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td colspan="3" style="background-color: lightsteelblue; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>၂၀၁၉ တွင် ဥပဒေကို ပြင်ဆင်ပြီးနောက်ပိုင်း ဤနည်းဥပဒေများကို မပြင်ဆင်ရသေးသည်ကို သတိပြုပါ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီဝင်သည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အသက် ၂၁ နှစ်ပြည့်ပြီးသူ ဖြစ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားကိုယ်စားလှယ်အတွက် သက်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းတွင် အမြဲတမ်းအလုပ်သမားဖြစ်ပြီး အနည်းဆုံး လုပ်သက်ခြောက်လရှိသူ ဖြစ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်ကိုယ်စားလှယ်အတွက် သက်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းတွင် စီမံခန့်ခွဲရေး တာဝန်ယူဆောင်ရွက်နေသူ ဖြစ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="substitution-of-representative-vacancy">ကိုယ်စားလှယ်နေရာ လစ်လပ်ပါက လိုအပ်သလို အစားထိုးရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေးဥပဒေ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၃ အရ ဖွဲ့စည်းသည့် ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီတွင် အလုပ်ရှင်ဘက်မှဖြစ်စေ၊ အလုပ်သမားဘက်မှဖြစ်စေ၊ ကိုယ်စားလှယ်လစ်လပ်ပါက သက်ဆိုင်ရာဘက်မှ လိုအပ်သလို ဖြည့်စွက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="term-of-wcc">ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီ၏ သက်တမ်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေးဥပဒေ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီ၏ သက်တမ်းသည် နှစ်နှစ်ဖြစ်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="reporting-wcc-formation-and-members-list">ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီဖွဲ့စည်းပြီးကြောင်းနှင့် ကိုယ်စားလှယ်အမည်စာရင်းကို သက်ဆိုင်ရာ ညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့သို့ အကြောင်းကြားရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး နည်းဥပဒေများ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td colspan="2" style="background-color: lightsteelblue; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>၂၀၁၉ တွင် ဥပဒေကို ပြင်ဆင်ပြီးနောက်ပိုင်း ဤနည်းဥပဒေများကို မပြင်ဆင်ရသေးသည်ကို သတိပြုပါ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမား ၃၀ ဦးနှင့်အထက် အလုပ်လုပ်ကိုင်နေသော လုပ်ငန်းတစ်ခုတွင် စုပေါင်းသဘောတူညီချက်ကို ညှိနှိုင်းနိုင်ရန် အလုပ်ရှင်သည် ညှိနှီုင်းရေးကော်မတီတစ်ရပ်ကို ဖွဲ့စည်းပြီး ပုံစံ (၁) ဖြင့် ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီဝင်များ၏ အမည်စာရင်းကို ပြုစု၍ ၁၄ ရက်အတွင်း သက်ဆိုင်ရာ ညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့သို့ ပေးပို့ရမည်။ ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီဝင် အမည်စာရင်းပြောင်းလဲမှုရှိသည့်အခါ အထက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="">ညှိနှုင်းရေးကော်မတီ၏ ဆောင်ရွက်ရန်ကိစ္စများ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td>ညှိနှုိင်းရေးကော်မတီသည် အလုပ်ရှင်နှင့် အလုပ်သမား သို့မဟုတ် အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်း အကြားတွင် ဆက်ဆံမှုကောင်းမွန်စေရေး၊ အလုပ်လုပ်ကိုင်မှုအခြေအနေ၊ စည်းကမ်းချက်များ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းရေးနှင့် အလုပ်သမားများ၏ လုပ်ငန်းခွင်ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ သက်သာချောင်ချိရေးနှင့် ကုန်ထုတ်လုပ်မှုတိုးတက်ရေးတို့ကို မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="resolve-in-7-days-and-report">တိုင်ကြားချက်ကို ၇ ရက်အတွင်း ဖြေရှင်းပေးရခြင်းနှင့် အစီရင်ခံစားပေးပို့ရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမား သို့မဟုတ် အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းဘက်ကဖြစ်စေ၊ အလုပ်ရှင်ဘက်ကဖြစ်စေ ၎င်းတို့၏ နစ်နာချက်ကို ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီသို့ ကိုယ်တိုင် သို့မဟုတ် ကိုယ်စားလှယ်ဖြင့် တောင်းဆိုတိုင်ကြားလာပါက ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီသည် တောင်းဆိုချက်ကို လက်ခံရရှိသည့် နေ့ရက်မှ ခုနှစ်ရက်အတွင်း ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းဖြေရှင်းရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ညှိနှုိင်းရေးကော်မတီသည် ဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေကို ဖြေရှင်းမှုမှတ်တမ်း ရေးသားထားရှိ၍ သက်ဆိုင်ရာညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့သို့ သတ်မှတ်ချက်နှင့်အညီ အစီရင်ခံစာပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="resolving-complaint-in-non-wcc-workplace">အလုပ်သမား ၃၀ ဦးမပြည့်သည့် လုပ်ငန်းတွင် နစ်နာချက်ဖြေရှင်းခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမား ၃၀ ဦးမပြည့်သဖြင့် ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီ ဖွဲ့စည်းခြင်းမရှိသည့် လုပ်ငန်းတွင် နစ်နာချက်ကို အလုပ်ရှင်ထံတောင်းဆိုပါက အလုပ်ရှင်သည် အလုပ်သမားများ သို့မဟုတ် ယင်းတို့၏ ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် တောင်းဆိုချက်ကို လက်ခံရရှိသည့်နေ့ရက်မှ ခုနှစ်ရက်အတွင်း ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းဖြေရှင်းပြီး ဖြေရှင်းမှုမှတ်တမ်း ရေးသားထားရှိ၍ သက်ဆိုင်ရာညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့က တောင်းခံသည့်အခါ ယင်းမှတ်တမ်းကို ပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="what-if-the-complaint-is-resolved-or-not">တိုင်ကြားချက်ကို ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းဖြေရှင်းရာတွင် ပြေငြိမ်းမှုရလျှင် ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် ပြေငြိမ်းမှုမရလျှင် ဆောင်ရွက်ရန်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၉။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မ ၆ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၇ တို့အရ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းရာတွင် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ပြေငြိမ်းမှုရရှိပါက အလုပ်ရှင်နှင့် အလုပ်သမားများသည် စုပေါင်းသဘောတူညီချက်ကို ချုပ်ဆိုပြီး သက်ဆိုင်ရာ ညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့သို့ မိတ္တူပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ပြေငြိမ်းမှုမရရှိပါက အငြင်းပွားမှုနှင့် စပ်လျဥ်း၍ ဖျန်ဖြေရေးကို ဆက်လက်ခံယူလိုပါက အလုပ်ရှင် သို့မဟုတ် အလုပ်သမားသည် သက်ဆိုင်ရာညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့သို့ တိုင်ကြားနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="if-collective-agreement-is-breached">စုပေါင်းသဘောတူညီချက်ကို လိုက်နာမှုမရှိလျှင် သက်ဆိုင်ရာညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့သို့ တိုင်ကြားနိုင်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၉။&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>စုပေါင်းသဘောတူညီချက်ကို လိုက်နာမှုမရှိပါက နစ်နာသူသည် သက်ဆိုင်ရာညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့သို့ တိုင်ကြားနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="term-of-collective-agreement">စုပေါင်းသဘောတူညီချက် သက်တမ်း တစ်နှစ်ဖြစ်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၉။&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>စုပေါင်းသဘောတူညီချက်၏ သက်တမ်းကာလမှာ တစ်နှစ်ဖြစ်ရမည်။ အဆိုပါ သက်တမ်းကာလအတွင်း သဘောတူညီထားသည့်အချက်နှင့် စပ်လျဥ်း၍ ထပ်မံတောင်းဆိုခြင်းမပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="not-to-undermine-union">အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းနှင့် ယင်းတို့၏ အနေအထားလျော့ပါးစေရန် မပြုလုပ်ရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၂)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းတစ်ခုတည်းတွင် အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်း ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် အလုပ်သမားများက ရွေးချယ်ပေးသော ကိုယ်စားလှယ်များ ပူးတွဲရှိနေခဲ့လျှင် သက်ဆိုင်ရာအလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းနှင့် ယင်းတို့၏ အနေအထားလျော့ပါးစေရန် အလုပ်ရှင်သည် သက်ဆိုင်ရာအလုပ်သမားများက ရွေးချယ်ပေးသော ကိုယ်စားလှယ်များကို အသုံးပြု၍ ဆောင်ရွက်ခြင်းမပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="prohibition-of-failure-to-form-wcc-and-punishment">မည်သည့်အလုပ်ရှင် သို့မဟုတ် အလုပ်သမားမျှ ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီ ဖွဲ့စည်းရန် မပျက်ကွက်ရခြင်းနှင့် ပြစ်ဒဏ်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၈)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၈-က။&lt;/td>
 &lt;td>မည်သည့်အလုပ်ရှင် သို့မဟုတ် အလုပ်သမားမျှ ပုဒ်မ ၃ ပါ ပြဌာန်းချက်နှင့်အညီ ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီဖွဲ့စည်းရန် ပျက်ကွက်ခြင်း မရှိစေရ။ ထိုသို့ ဖွဲ့စည်းရန် ပျက်ကွက်ခြင်းကြောင့် သက်ဆိုင်ရာ တရားရုံးမှ ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်သည့်နေ့မှစ၍ ရက်ပေါင်း ၆၀ အတွင်း ဖွဲ့စည်းရန် ထပ်မံပျက်ကွက်ခြင်းမရှိစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၉)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၆။&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>မည်သည့်အလုပ်ရှင် သို့မဟုတ် အလုပ်သမားမဆို ပုဒ်မ ၃၈-က ပါ ပြဌာန်းချက်ကို ဖောက်ဖျက်ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ကျပ်သုံးသိန်းမှ အများဆုံး ကျပ်တစ်ဆယ်သိန်းအထိ ငွေဒဏ်ချမှတ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၆-က။&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၄၆၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) အရ ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရသူသည် ယင်းပြစ်မှုကို ထပ်မံကျူးလွန်သဖြင့် ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ကျပ်တစ်ဆယ်သိန်းမှ အများဆုံး ကျပ်သိန်း ၃၀ အထိ ငွေဒဏ်ချမှတ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="cannot-closure-or-strike-during-decision-or-agreement-and-punishment">ခုံသမာဓိအဖွဲ့ သို့မဟုတ် ခုံသမာဓိကောင်စီ သို့မဟုတ် စုပေါင်းသဘောတူညီချက်တစ်ခုခု အကျိုးသက်ရောက်မှု ရှိနေစဥ် အလုပ်ပိတ်ခြင်း သို့မဟုတ် သပိတ်မှောက်ခြင်း မပြုရခြင်းနှင့် ပြစ်ဒဏ်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၈)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၁။&lt;/td>
 &lt;td>မည်သူမျှ ခုံသမာဓိအဖွဲ့ သို့မဟုတ် ခုံသမာဓိကောင်စီ၏ ဆုံးဖြတ်ချက် သို့မဟုတ် စုပေါင်းသဘောတူညီချက်တစ်ခုခု အကျိုးသက်ရောက်မှု ရှိစဥ်ကာလအတွင်း အဆိုပါ ဆုံးဖြတ်ချက် သို့မဟုတ် သဘောတူညီချက်ကို ပြန်လည်ပြင်ဆင်ရန် အလုပ်ပိတ်ခြင်း သို့မဟုတ် သပိတ်မှောက်ခြင်း မပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းရေး ဥပဒေ၊ အခန်း (၉)&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၇။&lt;/td>
 &lt;td>မည်သူမဆို ပုဒ်မ ၄၀၊ ပုဒ်မ ၄၁ နှင့် ပုဒ်မ ၄၂ တို့ပါ တားမြစ်ချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို ဖောက်ဖျက်ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို ကျပ်သိန်း ၂၀ အောက် မနည်းသော ငွေဒဏ်ချမှတ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>မီးဖွားခွင့်</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/maternity-leave/</link><pubDate>Sat, 02 Aug 2025 19:25:20 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/maternity-leave/</guid><description>&lt;p>&lt;h3 id="definition">အဓိပ္ပါယ်ဖွင့်ဆိုချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(ဈ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>မီးဖွားခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ အမျိုးသမီးအလုပ်သမားများ ကိုယ်ဝန်ဆောင်နေစဥ်နှင့် မီးဖွားပြီးချိန်ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကို ဆိုသည်။ ယင်းစကားရပ်တွင် ပြစ်ဒဏ်ထိုက်သင့်သည့် ကိုယ်ဝန်ပျက်စေခြင်း မဟုတ်သော ကိုယ်ဝန်ပျက်ကျမှုလည်း ပါဝင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="before-6-weeks-and-after-8-weeks">မီးမဖွားမီ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်နှင့် မီးဖွားပြီး ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇-က။&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ဝန်ဆောင် အမျိုးသမီးများအား မီးမဖွားမီ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်နှင့် မီးဖွားပြီး ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်ကို သက်ဆိုင်ရာအခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ မီးဖွားခွင့်ရက်အဖြစ်ဖြင့် ခွင့်ပြုရမည်။ မီးဖွားခွင့်ရက်ကို ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်နှင့် ဆက်စပ်ခံစားခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-6-weeks-8-weeks-and-4-weeks">လူမှုဖူလုံရေးအာမခံစနစ်အရ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်၊ ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်နှင့် အမြွာကလေးမွေးခြင်းအတွက် ရက်သတ္တပတ်လေးပတ်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၅။&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>မီးမဖွားမီ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်နှင့် မီးဖွားပြီးနောက် အနည်းဆုံး ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်၊ စုစုပေါင်း အနည်းဆုံး ရက်သတ္တပတ် ၁၄ ပတ်အထိ မီးဖွားခွင့်ကို ခံစားခွင့်ရှိသည်။ ထို့ပြင် အမြွာကလေးမွေးပါက မီးဖွားခွင့် ခံစားပြီးနောက် ကလေးစောင့်ရှောက်ရန် ရက်သတ္တပတ် လေးပတ်ကို ဆက်လက်ခံစားခွင့်&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="six-weeks-eight-weeks-and-service-requirement">မီးမဖွားမီ (၆) ပတ်၊ မီးဖွားပြီး (၈) ပတ်နှင့် လုပ်သက်လိုအပ်ချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>မီးဖွားခွင့်&lt;/b> - လုပ်သက် (၆) လပြည့်ပြီးသူသည် အခြေခံလစာဖြင့် မီးမဖွားမီ (၆) ပတ်၊ မီးဖွားပြီး (၈) ပတ် ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-requirements-of-service-and-contribution">လူမှုဖူလုံရေးအာမခံစနစ်အရ လုပ်သက်နှင့် ထည့်ဝင်ကြေး လိုအပ်ချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၆။&lt;/td>
 &lt;td>အာမခံထားသူ အမျိုးသမီးနှင့် အမျိုးသားတို့သည် ပုဒ်မ ၂၇ နှင့် ၂၈ တို့အရ မီးဖွားမှုနှင့်ဆိုင်သည့် ငွေကြေးအကျိုးခံစားခွင့်ကို ခွင့်စတင်ခံစားသည့်နေ့မတိုင်မီ သက်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းဌာနတွင် အနည်းဆုံးတစ်နှစ်လုပ်ကိုင်ခဲ့သူ ဖြစ်ရမည့်အပြင် အဆိုပါ တစ်နှစ်အတွင်း အနည်းဆုံးခြောက်လအတွက် ထည့်ဝင်ကြေး ပေးသွင်းပြီးသူဖြစ်မှသာ ခံစားခွင့်ရှိစေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="requirement-of-medical-certificate">ဆေးလက်မှတ်ထောက်ခံချက်ဖြင့် တင်ပြတောင်းခံရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၆။&lt;/td>
 &lt;td>မီးဖွားခွင့်ရက်ကို မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်၏ ဆေးလက်မှတ်ထောက်ခံချက်ဖြင့်ဖြစ်စေ၊ လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့က အသိအမှတ်ပြုသည့်ဆရာဝန်၏ ဆေးလက်မှတ်ထောက်ခံချက်ဖြင့်ဖြစ်စေ၊ တင်ပြတောင်းခံရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-benefits">လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေနှင့်အညီ ခံစားခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၇။&lt;/td>
 &lt;td>လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့တွင် အကျုံးဝင်မှတ်ပုံတင်ထားသော အာမခံအလုပ်သမားများသည် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေးဥပဒေနှင့်အညီ ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="non-illegal-miscarriage">ပြစ်ဒဏ်ထိုက်သင့်သည့် ကိုယ်ဝန်ပျက်စေခြင်း မဟုတ်သော ကိုယ်ဝန်ပျက်ကျမှု&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၈။&lt;/td>
 &lt;td>ပြစ်ဒဏ်ထိုက်သင့်သည့် ကိုယ်ဝန်ပျက်စေခြင်း မဟုတ်သော ကိုယ်ဝန်ပျက်ကျမှုတွင် လူမှုဖူလုံရေး မှတ်ပုံတင်အာမခံ အလုပ်သမားမဟုတ်ပါက အလုပ်ရှင်သည် မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်၏ ထောက်ခံချက်ဖြင့် မီးဖွားခွင့်ရက်အဖြစ် ကိုယ်ဝန်ပျက်သည့်နေ့မှစ၍ အများဆုံးရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ် ခံစားခွင့်ပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၅။&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ပြစ်ဒဏ်ထိုက်သင့်သည့် ကိုယ်ဝန်ပျက်စေခြင်း မဟုတ်ဘဲ ကိုယ်ဝန်ပျက်သည့်ကိစ္စတွင် အများဆုံး ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်အထိ မီးဖွားခွင့်အဖြစ် ခံစားခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-medical-care">လူမှုဖူလုံရေးအာမခံစနစ်အရ မီးဖွားမှုအတွက် ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၅။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ဝန်ဆောင်နေစဥ်နှင့် မီးဖွားသည့်အခါ ခွင့်ပြုထားသည့် ဆေးရုံး၊ ဆေးခန်း၌ အခမဲ့ ဆေးကုသမှု ခံယူခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>မီးဖွားပြီး တစ်နှစ်အထိ မိမိ၏ကလေးကို ဆေးကုသမှု ခံယူခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="one-day-seven-times-for-clinic">ဆေးခန်းပြရန် တစ်ကြိမ်လျှင် တစ်ရက်နှုန်းဖြင့် ခုနှစ်ကြိမ်အထိ လုပ်ခအပြည့်ခံစားခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၅။&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ဝန်ဆောင်စဥ် ခွင့်ပြုထားသည့် ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်း၌ စမ်းသပ်စစ်ဆေး ပြသနိုင်ရန်အတွက် တစ်ကြိမ်လျှင် တစ်ရက်နှုန်းဖြင့် အများဆုံး ခုနှစ်ကြိမ်အထိ လုပ်ခအပြည့်ခံစားခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="adoption">တစ်နှစ်အောက်ကလေးမွေးစားခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၅။&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td>တစ်နှစ်အောက်ကလေးကို တည်ဆဲဥပဒေနှင့်အညီ မှတ်ပုံတင်၍ မွေးစားပါက ထိုကလေး တစ်နှစ်ပြည့်သည်အထိ ပြုစုစောင့်ရှောက်ရေးအတွက် ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်ထက် မကျော်သောခွင့်ကို မွေးစားကလေးတစ်ဦးအတွက်သာ ခံစားခွင့်ရှိသည်။ အဆိုပါ ခံစားခွင့်ကာလအတွင်း ပုဒ်မ ၂၆ ပါ ပြဌာန်းချက်ကို အထောက်အထားပြုလျက် ပုဒ်မ ၂၇၊ ပုဒ်မခွဲ (က) ပါ ငွေးကြေးအကျိုးခံစားခွင့်ကို ခံစားခွင့်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-cash-benefits">လူမှုဖူလုံရေး အာမခံစနစ်အရ ငွေကြေးအကျိုးခံစားခွင့်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၇။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၂၅၊ ပုဒ်မခွဲ (ဂ) အရ ခံစားခွင့်ရှိသော မိးဖွားခွင့်ကာလအတွက် မီးဖွားမှုနှင့်ဆိုင်သည့် အကျိုးခံစားခွင့်အဖြစ် တစ်နှစ်အတွင်း ပျမ်းမျှလုပ်ခ၏ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်း၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ကလေးတစ်ဦးမွေးဖွားပါက မီးဖွားစရိတ်အဖြစ် ပျမ်းမျှလုပ်ခတစ်လစာ၏ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ အမြွာကလေးနှစ်ဦးမွေးပါက မီးဖွားစရိတ်အဖြစ် ပျမ်းမျှလုပ်ခတစ်လစာ၏ ၇၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ အမြွာကလေး သုံးဦးနှင့်အထက် မွေးပါက မီးဖွားစရိတ်အဖြစ် ပျမ်းမျှလုပ်ခတစ်လစာ၏ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၂၅၊ ပုဒ်မခွဲ (ဃ) ပါ ကိုယ်ဝန်ပျက်မှုကြောင့် ခံစားခွင့်ရှိသော မီးဖွားခွင့်ကာလအတွင်း ပျမ်းမျှလုပ်ခ၏ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="benefits-for-husband">ဇနီးသည် မီးဖွားမှုအတွက် အာမခံအမျိုးသား၏ ဖခင်ဘဝ အကျိုးခံစားခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၈။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အာမခံထားသူဖြစ်သော ဇနီး မီးဖွားသည့်အခါ မွေးကင်းစကလေးအား ပြုစုခွင့် ၁၅ ရက် ခံစားခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အာမခံထားသူဖြစ်သော ဇနီးမီးဖွားသည့်အခါ ပုဒ်မခွဲ (က) ပါ ခွင့်ကာလအတွက် မီးဖွားမှုနှင့်ဆိုင်သည့် အကျိုးခံစားခွင့်အဖြစ် လွန်ခဲ့သော တစ်နှစ်အတွင်း ပျမ်းမျှလုပ်ခ၏ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ခံစားခွင့်၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အာမခံထားသူမဟုတ်သော ဇနိးဖြစ်သူ မီးဖွားသည့်အခါ ပုဒ်မခွဲ (က) နှင့် (ခ) တို့ပါ အကျိုးခံစားခွင့်များအပြင် ပုဒ်မ ၂၇၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) ပါ မီးဖွားစရိတ် ခံစားခွင့်၏ ထက်ဝက်ခံစားခွင့်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>ဆေးလက်မှတ်ခွင့်</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/medical-leave/</link><pubDate>Sat, 02 Aug 2025 11:35:51 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/medical-leave/</guid><description>&lt;p>&lt;h3 id="definition">အဓိပ္ပါယ်ဖွင့်ဆိုချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ မမာမကျန်းဖြစ်သည့်အခါ ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="thirty-days-a-year-and-unpaid-if-not-minimum-six-months">တစ်နှစ်လျှင် ရက်ပေါင်းသုံးဆယ် ရနိုင်ခွင့်ရှိခြင်းနှင့် အနည်းဆုံးလုပ်သက် ခြောက်လမပြည့်လျှင် လစာမရှိခွင့်ရက်ကို ရထိုက်ခွင့်ရှိခြင်း&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် သက်ဆိုင်ရာရာ အခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ တစ်နှစ်လျှင် ရက်ပေါင်းသုံးဆယ်ထက် မပိုသော ကာလအပိုင်းအခြားအတွက် ဆက်လက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို ရနိုင်ခွင့်ရှိစေရမည်။
 &lt;div>
 &lt;p>&lt;b>ခြွင်းချက်&lt;/b> - သို့ရာတွင် အလုပ်သမားသည် အနည်းဆုံးခြောက်လပြည့်အောင် အလုပ်မလုပ်ခဲ့သေးသမျှ ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို ရထိုက်ခွင့်မရှိစေရ။ သို့ရာတွင် အလုပ်သမားသည် အနည်းဆုံးခြောက်လပြည့်အောင် အလုပ်မလုပ်ခဲ့ရသေးလျှင် ဆေးလက်မှတ် လစာမရှိခွင့်ရက်ကို ရထိုက်ခွင့်ရှိစေရမည်။&lt;/p>
 &lt;/div>
 &lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၃။&lt;/td>
 &lt;td>လူမှုဖူလုံရေးအာမခံ အလုပ်သမားမဟုတ်သော လုပ်သက်ခြောက်လ မပြည့်သေးသည့် အလုပ်သမားသည် လစာမရှိဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို တောင်းခံနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ဆေးခွင့်&lt;/b> - လုပ်သက် (၆) လပြည့်ပြီးသူသည် အခြေခံလစာဖြင့် တစ်နှစ်လျှင် ဆေးခွင့်ရက်ပေါင်း (၃၀) ခံစားခွင့်ရှိသည်။ သို့ရာတွင် အနည်းဆုံး လုပ်သက် (၆) လပြည့်အောင် မလုပ်ခဲ့ရသေးလျှင် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ကို လစာမရှိခွင့်ရက်အဖြစ် ခံစားခွင့်ရှိသည်။ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေအရ အကျုံးဝင်အာမခံအလုပ်သမားဖြစ်ပါက ယင်းဥပဒေပါ ခံစားခွင့်အတိုင်း ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၃။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>မကျန်းမာမှုနှင့်ဆိုင်သည့် ငွေကြေးအကျိုးခံစားခွင့်ကို မကျန်းမာမှု စတင်ဖြစ်သည့်နေ့ မတိုင်မီ အနည်းဆုံးခြောက်လမှစတင်၍ လုပ်ငန်းဌာနတွင် လုပ်ကိုင်ခဲ့ပြီး အဆိုပါ ခြောက်လမှစတင်၍ လုပ်ငန်းဌာနတွင် လုပ်ကိုင်ခဲ့ပြီး အဆိုပါခြောက်လအတွင်း အနည်းဆုံးလေးလအတွက် ထည့်ဝင်ကြေးငွေ ပေးသွင်းပြီးမှသာ မကျန်းမာမှုနှင့်ဆိုင်သည့် အကျိုးခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="two-days-for-blood-donation">သွေးလှူခြင်းအတွက် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက် ၂ ရက်ပေးရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၂။&lt;/td>
 &lt;td>မည်သည့်အလုပ်သမားမဆို သွေးလှူကြောင်း ခိုင်လုံသည့်အထောက်အထားဖြင့် တင်ပြလာပါက သွေးလှူသည့်နေ့ရက်နှင့် နောက်တစ်ရက်ကို ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်အဖြစ် ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="medical-certificate-from-which-doctor">မည်သည့်ဆရာဝန်ထံမှ ဆေးလက်မှတ်ဖြင့် ဆေးလက်မှတ်ခွင့် ပေးရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ဆိုင်ရာ သို့တည်းမဟုတ် စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းဆိုင်ရာ သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ဌာနဆိုင်ရာ ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ ထိုသို့မရှိလျှင် အလုပ်ဌာနက သို့တည်းမဟုတ် စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းဌာနက သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ဌာနက သဘောတူသည့် ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ ထိုသို့မရှိလျှင် အခြားမှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ အစိုးရအမှုထမ်းများဖြစ်လျှင် အစိုးရဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ ထိုသို့မရှိလျှင် အခြားမှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ မီးရထားအလုပ်သမားဖြစ်လျှင် မီးရထားဘက်ဆိုင်ရာ ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ ထိုသို့မရှိလျှင် အခြားမှတ်ပုံတင် ဆရာဝန်ထံမှသော်လည်းကောင်း၊ ဆေးလက်မှတ်တင်ပြလျှင် ထိုဆေးလက်မှတ်ဖြင့် ခွင့်ရက်ကို ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="wage-calculation-for-medical-leave">ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်အတွက် သက်ဆိုင်ရာရာ အခကြေးငွေ တွက်ချက်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၅။&lt;/td>
 &lt;td>ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်အတွက် သက်ဆိုင်ရာရာအခကြေးငွေကို တွက်ချက်ရာတွင် နေ့စားအလုပ်သမားများအတွက် အလုပ်ရှင်နှင့် သဘောတူညီထားသည့် တစ်နေ့လုပ်ခနှုန်းဖြင့်လည်းကောင်း၊ ပုတ်ပြတ်အလုပ်သမားများအတွက် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်မတိုင်မီ တစ်ဆက်တည်းဖြစ်သော ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်းရရှိသော လုပ်ခစုစုပေါင်းကို အမှန်တကယ်လုပ်ကိုင်ခဲ့သည့် အလုပ်ဆင်းရက်ပေါင်းဖြင့် စား၍ရရှိသော တစ်ရက်ပျမ်းမျှလုပ်ခနှုန်းဖြင့်လည်းကောင်း တွက်ချက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-60-percent">လူမှုဖူလုံရေး အာမခံစနစ်အရ ပျမ်းမျှလုပ်ခ၏ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၃။&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>မကျန်းမာကြောင်း ဆေးသက်သေခံလက်မှတ် တင်ပြနိုင်ပြီး အလုပ်မလုပ်နိုင်သဖြင့် ဝင်ငွေလျော့နည်းခြင်း သို့မဟုတ် ဝင်ငွေရပ်စဲခြင်းဖြစ်လျှင် အလုပ်မလုပ်နိုင်သည့်ကာလအတွက် ပုဒ်မခွဲ (က) ပါ သတ်မှတ်ချက်နှင့်အညီ လွန်ခဲ့သော လေးလအတွင်း ပျမ်းမျှလုပ်ခ၏ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းကို မကျန်းမာမှုနှင့်ဆိုင်သည့် ငွေကြေးအကျိုးခံစားခွင့်အဖြစ် ရက်သတ္တပတ် ၂၆ ပတ်အထိ ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="weekly-payment-if-worker-ask-for">ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကာလအတွင်း အခကြေးငွေ သို့မဟုတ် လစာငွေကို ရက်သတ္တပတ်စဥ်ပေးရန် တောင်းဆိုလျှင် ပေးရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ရသော အလုပ်သမားသည် ခွင့်ရက်နှင့်နေ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွင်းတွင် သက်ဆိုင်ရာရာ မိမိရထိုက်ခွင့်ရှိသော အခကြေးငွေကိုဖြစ်စေ၊ လစာငွေကိုဖြစ်စေ၊ ရက်သတ္တပတ်စဥ်ပေးရန် တောင်းဆိုလျှင် တောင်းဆိုသည့်အတိုင်း ပေးရမည်။ အဆိုပါအခကြေးငွေကိုဖြစ်စေ၊ လစာငွေကိုဖြစ်စေ၊ ထုတ်ပေးမြဲအရပ်၌ အလုပ်သမားအားလည်းကောင်း၊ အလုပ်သမားက လွှဲအပ်ထားသည့် ကိုယ်စားလှယ်အားသော်လည်းကောင်း ထုတ်ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="no-medical-leave-for-sickness-during-holiday">ရက်ရှည်အလုပ်ပိတ်ရက်ကာလအတွင်း နာမကျန်းဖြစ်ခြင်းအတွက် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်မရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၄။&lt;/td>
 &lt;td>ရက်ရှည်အလုပ်ပိတ်ထားသော ကာလများအတွင်း နာမကျန်းဖြစ်မှုအတွက် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက် တင်ပြတောင်းခံရန်မလိုအပ်ပါ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="cancelled-if-not-used">သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်းမယူလျှင် ပျက်ပြယ်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် မိမိရထိုက်သော ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်း မယူလျှင် ထိုခွင့်ရက်ကို ပျက်ပြယ်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="combining-with-other-leaves">ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်နှင့် အခြားခွင့်ရက်ပေါင်းခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၆ ၏ ပုဒ်မခွဲ (၅) ပါ ပြဌာန်းချက်များနှင့် မဆန့်ကျင်စေဘဲ ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို လုပ်သက်ခွင့်ရက်နှင့် တစ်ဆက်တည်းခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇-က။&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ဝန်ဆောင်အမျိုးသမီးအလုပ်သမားများအား မီးမဖွားမီ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပတ်နှင့် မီးဖွားပြီး ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်ကို သက်ဆိုင်ရာအခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ မီးဖွားခွင့်ရက်အဖြစ်ဖြင့် ခွင့်ပြုရမည်။ မီးဖွားခွင့်ရက်ကို ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်နှင့် ဆက်စပ်ခံစားခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="ssb-medical-care-and-cash-benefits-for-sick">လူမှုဖူလုံရေး အာမခံစနစ်အရ ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်နှင့် ငွေကြေးအကျိုးအခံစားခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၁။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်တိုင် မည်သည့်အကြောင်းကြောင့်မဆို မကျန်းမာမှုအတွက် ရောဂါအမျိုးအစားကို အခြေပြု၍ ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုခံယူခွင့်၊ ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်နှင့် ငွေကြေးအကျိုးအခံစားခွင့်&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 class="twenty-six-weeks-medical-care">ရက်သတ္တပတ် ၂၆ ပတ်အထိ ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်၊ ဆေးရုံဆေးခန်းနှင့် ကုန်ကျစရိတ်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေး ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၂။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td >ခွင့်ပြုထားသည့် ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်း၌ ဆေးစတင်ကုသသည့်နေ့မှ ရက်သတ္တပတ် ၂၆ ပတ်အထိ ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်ရှိသည်။ သို့ရာတွင် ထပ်တလဲလဲမကျန်းမာမှု၊ နာတာရှည်ရောဂါနှင့် ရောဂါတစ်မျိုးထက်ပို၍ ဖြစ်ပွားမှု သို့မဟုတ် အထူးအရေးကြီးသော မကျန်းမာမှုအတွက် ရက်သတ္တပတ် ၅၂ ပတ် သို့မဟုတ် လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့က သီးခြားသတ်မှတ်ပေးသည့် ကာလအထိ ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့ပိုင် ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းများတွင်လည်းကောင်း၊ ယင်းအဖွဲ့နှင့် သဘောတူစာချုပ် ချုပ်ဆိုထားသည့် နိုင်ငံတော်ပိုင် သို့မဟုတ် ပုဂ္ဂလိကပိုင် ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းများတွင်လည်းကောင်း၊ အလုပ်ရှင်က စီမံထားရှိသော ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းများတွင်လည်းကောင်း၊ ကျန်းမာရေး စောင့်ရှောက်မှုခံယူခွင့်နှင့် ဆေးကုသမှုခံယူခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၂၁ နှင့် ဤပုဒ်မတို့အရ ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုနှင့် ဆေးကုသမှုခံယူရာတွင် ကုန်ကျစရိတ်များနှင့် စပ်လျဥ်း၍ ကျန်းမာရေးနှင့် လူမှုရေးစောင့်ရှောက်မှု ရန်ပုံငွေမှ သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ ခံစားပိုင်ခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>ရှောင်တခင်ခွင့်</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/casual-leave/</link><pubDate>Fri, 01 Aug 2025 21:33:11 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/casual-leave/</guid><description>&lt;p>&lt;h3 id="definition">အဓိပ္ပါယ်ဖွင့်ဆိုချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ မမျှော်လင့်သော ရုတ်တရက်အကြောင်းကိစ္စ ပေါ်ပေါက်ခဲ့လျှင် ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကိုဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="six-days-for-one-year-and-three-days-for-one-time">တစ်နှစ်လျှင် စုစုပေါင်း ခြောက်ရက် ရနိုင်ခွင့်ရှိခြင်းနှင့် တစ်ကြိမ်လျှင် အများဆုံးသုံးရက် ခံစားခွင့်ရှိခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် သက်ဆိုင်ရာရာ အခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို တစ်နှစ်လျှင် စုစုပေါင်းခြောက်ရက် ရနိုင်ခွင့်ရှိစေရမည်။
 &lt;div>
 &lt;p>&lt;b>ခြွင်းချက်&lt;/b> - သို့ရာတွင် ကုန်းလမ်းခရီးဖြင့်ဖြစ်စေ၊ ရေလမ်းခရီးဖြင့်ဖြစ်စေ၊ ခရီးဝေးသွားရန် အကြောင်းရှိလျှင်မှတပါး သို့တည်းမဟုတ် မိမိကိုးကွယ်သည့် ဘာသာဓလေ့ ထုံးတမ်းအစဥ်အလာအရ အကြောင်းထူးများရှိလျှင်မှတပါး တစ်ကြိမ်လျှင် အများဆုံး သုံးရက်ထက်ပို၍ ရနိုင်ခွင့်မရှိစေရ။&lt;/p>
 &lt;/div>
 &lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၉။&lt;/td>
 &lt;td>ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို တစ်ကြိမ်လျှင် အများဆုံးသုံးရက်အထိ ခံစားနိုင်ပြီး သုံးရက်ထက်ကျော်လွန်ခံစားရန် အကြောင်းထူးရှိပါက အလုပ်ရှင် သို့မဟုတ် မန်နေဂျာ သို့မဟုတ် ခွင့်ပေးပိုင်ခွင့်ရှိသူထံသို့ ခိုင်လုံသော အကြောင်းပြချက်ဖြင့် တင်ပြပါက သုံးရက်ထက် ကျော်လွန်သည့် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို ခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ရှောင်တခင်ခွင့်&lt;/b> - အလုပ်စတင်ဝင်ရောက်သည့်နေ့ရက်မှ ၁၂ လအတွင်း ရှောင်တခင်ခွင့် ၆ ရက်ကို လုပ်ခလစာအပြည့်ဖြင့် ခံစားခွင့်ရှိသည်။ သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်း ခွင့်မယူလျှင် ထိုခွင့်ပျက်ပြယ်သည်။ တစ်ကြိမ်လျှင် ၃ ရက်ထက်ပို၍ ခွင့်ခံစားခွင့်မရှိပါ။ အခြားမည်သည့်ခွင့်နှင့်မျှ ပေါင်းစပ်ခံစားခွင့်မရှိပါ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="casual-leave-during-training-and-probation-periods">အလုပ်သင်ကာလနှင့် အစမ်းခန့်ကာလတို့တွင် ရှောင်တခင်ခွင့် ခံစားခွင့်ရှိခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၄။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် အလုပ်သင်ကာလနှင့် အစမ်းခန့်ကာလတို့တွင် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်၊ ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်၊ မီးဖွားခွင့်ရက်တို့ ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="cannot-combine-with-any-other-leave">မည်သည့်ခွင့်နှင်မျှ မပေါင်းစပ်ရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို အခြားမည်သည့် ခွင့်ရက်တစ်မျိုးမျိုးနှင့်မျှ မပေါင်းစပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="other-leave-over-casual-leave">အခြားခွင့်ရက်နှင့် တစ်ဆက်တည်းတောင်းခံခဲ့လျှင် တောင်းခံသော အခြားခွင့်ရက်ဖြစ်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၁။&lt;/td>
 &lt;td>ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်နှင့် တစ်ဆက်တည်း အခြားခွင့်ရက်တစ်မျိုးမျိုးကို တောင်းခံခဲ့သော် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ပျက်ပြယ်ပြီး ရှောင်တခင်ခွင့်နှင်ဆက်၍ တောင်းခံသော အခြားခွင့်ရက်တစ်မျိုးမျိုးကို ရှောင်တခင်ခွင့်ရက် စသည့်နေ့ရက်မှစ၍ သတ်မှတ်ခွင့်ပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="cancelled-if-not-used">သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်း မယူလျှင် ပျက်ပြယ်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် မိမိရထိုက်သော ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်း မယူလျှင် ထိုခွင့်ရက်သည် ပျက်ပြယ်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="one-day-for-two-months">လုပ်သက်နှစ်လပြည့်သည့်အခါတိုင်း ရှောင်တခင်ခွင့်တစ်ရက်နှုန်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၈။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် အလုပ်စတင်ဝင်ရောက်သည့်အချိန်မှ လုပ်သက်နှစ်လပြည့်သည့်အခါတိုင်း ရှောင်တခင်ခွင့်တစ်ရက်နှုန်းကို သက်ဆိုင်ရာနှစ်အတွင်း သက်ဆိုင်ရာရာ အခကြေးငွေ သို့မဟုတ် အခြေခံလစာငွေအပြည့်ဖြင့် ခံစားခွင့်ရှိသည်။ သို့ရာတွင် လုပ်သက်နှစ်လမပြည့်သော်လည်း ခိုင်လုံသောအကြောင်းပြချက်ရှိပါက ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို အလုပ်ရှင်က ခံစားခွင့်ပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="calculation-of-wage-for-casual-leave">ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်အတွက် အခကြေးငွေတွက်ချက်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၂။&lt;/td>
 &lt;td>ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်အတွက် သက်ဆိုင်ရာရာအခကြေးငွေကို တွက်ချက်ရာတွင် နေ့စားအလုပ်သမားများအတွက် အလုပ်ရှင်နှင့် သဘောတူညီထားသည့် တစ်နေ့လုပ်ခနှုန်းဖြင့်လည်းကောင်း၊ ပုတ်ပြတ်အလုပ်သမားများအတွက် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်မတိုင်မီ တစ်ဆက်တည်းဖြစ်သော ခုနှစ်ရက်အတွင်း ရရှိသော လုပ်ခစုစုပေါင်းကို အမှန်တကယ်လုပ်ကိုင်ခဲ့သော အလုပ်ဆင်းရက်ပေါင်းဖြင့်စား၍ ရရှိသော ပျမ်းမျှလုပ်ခနှုန်းဖြင့်လည်းကောင်း တွက်ချက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">
&lt;h3 id="keeping-records-and-send-them-to-gov-office">မှတ်တမ်းထားရှိပြီး ဦးစီးဌာနသို့ လစဥ်ပေးပို့ရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၃။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင် သို့မဟုတ် မန်နေဂျာ သို့မဟုတ် ခွင့်ပေးပိုင်ခွင့်ရှိသူသည် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက် မှတ်တမ်းများကို သိမ်းဆည်းထားရှိပြီး သတ်မှတ်ပုံစံဖြင့် ဦးစီးဌာနသို့ လစဥ်ပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>လုပ်သက်ခွင့်</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/earned-leave/</link><pubDate>Fri, 01 Aug 2025 13:26:38 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/earned-leave/</guid><description>&lt;p>&lt;h3>အဓိပ္ပါယ်ဖော်ပြချက်&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td id="definition-of-earned-leave">&lt;b>လုပ်သက်ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ အလုပ်လုပ်ခဲ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွက်သော်လည်းကောင်း၊ တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွက်သော်လည်းကောင်း ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကို ဆိုလိုသည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">

&lt;h3 id="continuous-10-days">တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ခဲ့သည့် အလုပ်သမားအား နောက်လာမည့် ဆယ့်နှစ်လအတွင်း တစ်ဆက်တည်း ဆယ်ရက် ခွင့်ပြုရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်သည် မိမိ၏အလုပ်ကို တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ခဲ့သည့် အလုပ်သမား အသီးသီးအား နောက်လာမည့် ဆယ့်နှစ်လအတွင်းတွင် သက်ဆိုင်ရာ ပျမ်းမျှအခကြေးငွေဖြင့်ဖြစ်စေ၊ ပျမ်းမျှလစာငွေဖြင့်ဖြစ်စေ လုပ်သက်ခွင့်ရက်ကို ဆယ်ရက် တစ်ဆက်တည်းခွင့်ပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;hr class="horizontal-divider-two">

&lt;h3 id="cutting-1-day-if-month-has-less-than-20-working-days">ရက်နှစ်ဆယ်ပြည့်အောင် မလုပ်ခဲ့သောလတိုင်းအတွက် တစ်ရက်ကျစီ အဖြတ်ခံရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;caption>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/caption>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် တစ်လလျှင် အနည်းဆုံး ရက်နှစ်ဆယ် အလုပ်လုပ်ခဲ့သူလည်းဖြစ်၍ အလုပ်ကို တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ပြီးသည်လည်းဖြစ်လျှင် လုပ်သက်ခွင့်ရက်ကို ခွင့်ပြုရမည်။ သို့ရာတွင် အလုပ်သမားသည် ရက်နှစ်ဆယ်ပြည့်အောင်မလုပ်ခဲ့သော လတိုင်းအတွက် မိမိလုပ်သက်ခွင့်ရက်မှ တစ်ရက်ကျစီ အဖြတ်ခံရမည်။
 &lt;div>
 &lt;p>&lt;b>ရှင်းလင်းချက်&lt;/b> - အလုပ်သမားသည် ဆယ့်နှစ်လအတွင်း မကျန်းမာသောကြောင့်ဖြစ်စေ၊ မတော်တဆထိခိုက်မှုကြောင့်ဖြစ်စေ၊ ဤအက်ဥပဒေအရခွင့်ပြုသော အခြားပျက်ကွက်မှုကြောင့်ဖြစ်စေ (ထိုပျက်ကွက်မှုသုံးမျိုးပေါင်းသည် ရက်ကိုးဆယ်ထက် မကျော်လွန်စေဘဲ) အလုပ်ပျက်ကွက်စေကာမူ သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ရှင်က အလုပ်ပိတ်ထားခြင်းကြောင့်ဖြစ်စေ၊ ဥပဒေနှင့် မညီသည်လည်းမဟုတ်သော သပိတ်မှောက်ခြင်းကြောင့်ဖြစ်စေ၊ မိမိအလိုအတိုင်းမဟုတ်ဘဲ ရံဖန်ရံခါ အလုပ်မရှိခြင်းကြောင့်ဖြစ်စေ (ထိုပျက်ကွက်မှု သုံးမျိုးစုစုပေါင်းသည် ရက်သုံးဆယ်ထက် မကျော်လွန်စေဘဲ) ပျက်ကွက်စေကာမူ ထိုအလုပ်သမားသည် မိမိအလုပ်ကို တစ်ဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လပြည့်အောင် လုပ်ခဲ့သူဟု မှတ်ယူရမည်။&lt;/p></description></item><item><title>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ် နောက်ဆက်တွဲစည်းကမ်းများ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/ec-annexe/</link><pubDate>Fri, 01 Aug 2025 11:15:00 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/ec-annexe/</guid><description>&lt;p>&lt;h2>စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံ၊ အလုပ်ဌာနများမှ အလုပ်သမားများ လိုက်နာရမည့် စည်းကမ်းများ&lt;/h2>
&lt;h3>နောက်ဆက်တွဲ (က)&lt;/h3>
&lt;p>အလုပ်သမားတစ်ဦးသည် အောက်ပါ သာမန်စည်းကမ်းချက်များမှ တစ်ခုခုကို လိုက်နာရန် လုပ်ဆောင်ရန် ပျက်ကွက်ခြင်း၊ ကျူးလွန်ခြင်း ထင်ရှားပါက ပထမအကြိမ် စာဖြင့်သတိပေးခြင်း၊ ဒုတိယအကြိမ်စာဖြင့် သတိပေးခြင်း၊ တတိယအကြိမ် ဝန်ခံကတိလက်မှတ်ထိုးစေလျှက် ပြင်းထန်စွာ သတိပေးပြီးနောက် ထပ်မံကျူးလွန်ပါက နစ်နာကြေးမပေးဘဲ အလုပ်မှရပ်စဲသည်အထိ အပြစ်ပေးခြင်းခံရမည်ဖြစ်သည်။&lt;/p>

&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>စက်ရုံမှ သတ်မှတ်ထားသော အလုပ်ချိန်နှင့်အညီ အချိန်မှန်စွာ အလုပ်တက်ခြင်း၊ ဆင်းခြင်း ပြုရမည်။ အလုပ်ခွင်သို့ ရောက်ရှိပြီးပါက ပြင်ပသို့ ထွက်ခွာခြင်းမပြုရ။ စက်ရုံပြင်ပသို့ ထွက်ခွာလိုပါက တာဝန်ရှိသူအဆင့်ဆင့်၏ ခွင့်ပြုချက်ရယူပြီးမှသာ Gate Pass ဖြင့် ထွက်ရမည်။ သတ်မှတ်ထားသော အလုပ်ချိန်ထက် နောက်ကျခြင်း၊ စော၍ပြန်ခြင်းများ မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်တက်/ဆင်း လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းနှင့် အလုပ်တက်/ဆင်း မှတ်တမ်းအဖြစ် အသုံးပြုသည့် စက်ပစ္စည်းကိရိယာကို ကိုယ်တိုင်လုပ်ဆောင်ရမည်။ လက်မှတ်ကြိုထိုးခြင်း၊ ကိုယ်စားထိုးပေးခြင်း၊ လိမ်လည်လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း၊ ဖြည့်စွက်ခြင်း မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td>စက်ရုံ၏ ဝန်ထမ်းဖြစ်ကြောင်း သိသာထင်ရှားစေရန် ဝန်ထမ်းကဒ်ကို အလုပ်ချိန်အတွင်း အမြဲတမ်းချိတ်ဆွဲထားရန်နှင့် တူညီဝတ်စုံ (Uniform) အား သတ်မှတ်ပေးထားပါက စနစ်တကျဝတ်ဆင်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းနှင့်ပတ်သက်၍ ဌာနအကြီးအကဲတာဝန်ခံများက ပေးအပ်သည့် ညွှန်ကြားချက်ကို တိကျသေချာစွာ လိုက်နာဆောင်ရွက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td>သက်ဆိုင်ရာတာဝန်ရှိသူများမှ အဆင့်အလိုက် သတ်မှတ်ထားသည့် လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ကျေပွန်အောင် ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် အလုပ်ချိန်အတွင်း ပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၆)&lt;/td>
 &lt;td>သတ်မှတ်ထားသည့် စံချိန်စံညွှန်းများနှင့်အညီ အရည်အသွေးနှင့် အရေအတွက် စံနှုန်း (Target) ကို ပြည့်မီအောင် ထုတ်လုပ်နိုင်စွမ်းရှိရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၇)&lt;/td>
 &lt;td>ကုန်ကြမ်းပစ္စည်းများ ပြတ်တောက်ခြင်းနှင့် စက်ရုံဘက်မှ အလုပ်မပေးနိုင်ခြင်းတို့မှအပ စက်ရုံလုပ်ငန်းဌာနခွဲအလိုက် နေ့စဥ်သတ်မှတ်ပေးထားသည့်စံနှုန်း (Target) ကို သတ်မှတ်ထားသောကာလအတွင်း ပြည့်မီအောင် ဆောင်ရွက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၈)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်တာဝန်ပြီးဆုံးချိန်တွင် မိမိ၏လုပ်ငန်းနေရာ သန့်ရှင်းရေးကို ကောင်းမွန်အောင် ပြုလုပ်ရမည်။ လုပ်ငန်းသုံးပစ္စည်းများကို စနစ်တကျ သပ်ရပ်စွာသိမ်းဆည်းထားသိုရမည်။ မိမိ ကိုင်တွယ်မောင်းနှင်ခဲ့သော စက်အား သန့်ရှင်းရေးပြုလုပ်ခဲ့ရမည်။ မလိုအပ်သည့် မီးခလုပ်များ ပိတ်ထားရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၉)&lt;/td>
 &lt;td>စက်ရုံပိုင်ပစ္စည်းများကို မိမိကိုယ်ကျိုးအတွက် အသုံးမပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁၀)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်း/ရုံနှင့် မသက်ဆိုင်သော ပြင်ပပစ္စည်းများအား ယူဆောင်လာခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း၊ အသုံးပြုခြင်း၊ ရောင်းချခြင်း မပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁၁)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းမှ ထုတ်ပေးထားသည့် ပစ္စည်းများအား အလုပ်မှနှုတ်ထွက်သည့်နှင့် အလုပ်မှထုတ်ပယ်ခြင်း ခံရသည့်အခါ သက်ဆိုင်ရာဌာနသို့ စနစ်တကျ ပြန်လည်အပ်နှံရမည်။ ပြန်လည်အပ်နှံခြင်းမရှိပါက ၎င်းပစ္စည်း၏ တန်ဖိုးနှင့်ညီမျှသော ငွေကြေးကို ပေးလျော်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁၂)&lt;/td>
 &lt;td>တာဝန်ရှိသူများနှင့် ဝန်ထမ်းအချင်းချင်းအား မရိုမသေမလေးမစားပြုခြင်း၊ မထီမဲ့မြင်ပြုခြင်းကို ရှောင်ကြဥ်ရမည်။ ဝန်ထမ်းအချင်းချင်း အရှက်ရစေရန်၊ သိက္ခာပျက်ယွင်းစေရန် ရည်ရွယ်ချက်ဖြင့် နောက်ပြောင်ခြင်း၊ အော်ဟစ်ဆူညံခြင်း၊ အပြောအဆိုအပြုအမူ ရိုင်းစိုင်းကြမ်းတမ်းခြင်း မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁၃)&lt;/td>
 &lt;td>ဝန်ထမ်းအချင်းချင်း စည်းလုံးညီညွတ်မှုကို ထိန်းသိမ်းကြရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁၄)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ခွင်အတွင်း၌ လုပ်ငန်းထိခိုက်အောင် ဝန်ထမ်းအချင်းချင်း ခြိမ်းခြောက်ခြင်း၊ အနိုင်ကျင့်ခြင်း၊ ကိုယ်ထိလက်ရောက်ကျူးလွန်ခြင်း မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁၅)&lt;/td>
 &lt;td>မိမိတာဝန်ကျသည့်နေရာမှ အကြောင်းမဲ့ကင်းကွာခြင်း မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁၆)&lt;/td>
 &lt;td>မိမိတာဝန်ကျချိန်မှအပ သက်ဆိုင်ရာ၏ ခွင့်ပြုချက်မရှိဘဲ စက်ရုံ (သို့မဟုတ်) စက်ရုံဝင်းအတွင်း ဝင်/ထွက် သွားလာခြင်း၊ ဝင်ရောက်နေထိုင်ခြင်း မပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁၇)&lt;/td>
 &lt;td>စက်ရုံမှ တားမြစ်ထားသည့်နေရာများကို ခွင့်ပြုချက်မရှိဘဲ ဝင်ရောက်ခြင်းမပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁၈)&lt;/td>
 &lt;td>စက်ရုံဝင်းနှင့် အဆောက်အအုံအတွင်းသို့ ကျော်တက်ဝင်ထွက်ခြင်းမပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၁၉)&lt;/td>
 &lt;td>စက်ရုံအဆောက်အအုံ၊ နံရံ၊ တံခါး၊ ပြတင်းပေါက်၊ ပစ္စည်းကိရိယာ၊ အသုံးအဆောင်များပေါ်တွင် အရုပ်များ၊ စာများ၊ ရုပ်ပြောင်(ကာတွန်း)များ ရေးဆွဲခြင်း၊ ကြော်ငြာခြင်း၊ ညစ်ပတ်ပေကျံအောင် ပြုလုပ်ခြင်း မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂၀)&lt;/td>
 &lt;td>မိမိ၏ စားစရာများ၊ ထမင်းချိုင့်များကို သတ်မှတ်ထားသောနေရာတွင် ထားရမည်။ လုပ်ငန်းခွင့်နှင့် ပတ်ဝန်းကျင်သန့်ရှင်းမှုကို အထူးဂရုစိုက်ဆောင်ရွက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂၁)&lt;/td>
 &lt;td>သန့်စင်ခန်းများကို စည်းကမ်းတကျ သန့်ရှင်းစင်ကြယ်စွာ အသုံးပြုရမည်။ ရေငုတ်တိုင်းများ၊ လက်ဆေးကန်များ၊ ရေပိုက်ခေါင်းများကို စနစ်တကျ ဖွင့်ပိတ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ချိန်အတွင်း လုပ်ငန်းနှင့်မသက်ဆိုင်သော ဧည့်သည်များကို လက်ခံတွေ့ဆုံခြင်း၊ ခွင့်ပြုချက်မရဘဲ ပြင်ပလူများအား ခေါ်ဆောင်လာခြင်း (သို့) လက်ခံထားခြင်းမပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂၃)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ချိန်အတွင်း အိပ်ငိုက်ခြင်း၊ လဲလျောင်းခြင်း၊ အိပ်စက်ခြင်း၊ ထမင်းစားခြင်း၊ မုန့်စားခြင်း၊ ကစားခြင်း၊ အလုပ်မလုပ်ဘဲ ထိုင်နေခြင်း၊ ဖုန်းပြောခြင်း၊ ဖုန်းဆော့ခြင်း မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂၄)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းခွင်အတွင်း ကွမ်းစားခြင်း၊ ကွမ်းတံတွေးထွေးခြင်း၊ ပီကေစားခြင်း လုံးဝ မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂၅)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ချိန်အတွင်းတွင် ခွင့်ပြုချက်မရဘဲ ငွေကြေးနှင့်ပတ်သက်သောကိစ္စများ ဆောင်ရွက်ခြင်းမပြုရ။ (ဥပမာအားဖြင့် အလှူခံခြင်း၊ ရန်ပုံငွေလက်မှတ်များ ရောင်းချခြင်း၊ ငွေချေးခြင်း၊ အတိုးပေးခြင်း၊ လစာလွှဲပြောင်းခြင်း။)&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂၆)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ချိန်အတွင်း လုပ်ငန်းနှင့်မသက်ဆိုင်သည့် ကိစ္စရပ်များ လုံးဝမပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂၇)&lt;/td>
 &lt;td>ကြော်ငြာသင်ပုန်းတွင် ကပ်ထားသော အမိန့်၊ ကြော်ငြာစာရွက်များကို တမင်သက်သက်ဖျက်ဆီးခြင်း၊ ထပ်မံရေးခြစ်ပုံပျက်စေခြင်း မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂၈)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးဆိုင်ရာ စည်းကမ်းချက်များကို အလေးထားလိုက်နာရမည်။ ကိရိယာ တန်ဆာပလာများကို ခွင့်ပြုချက်မရှိဘဲသုံးစွဲခြင်း၊ ပျက်စီးအောင်ပြုလုပ်ခြင်း၊ ဖျက်ဆီးခြင်း မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၂၉)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းခွင်အတွင်း သက်ဆိုင်ရာခွင့်ပြုချက်မရှိဘဲ စာရွက်စာတမ်းများ ဖြန့်ဝေခြင်း (သို့မဟုတ်) ရောင်းချခြင်း မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၃၀)&lt;/td>
 &lt;td>ကုမ္ပဏီ/စက်ရုံ၏ ဂုဏ်သိက္ခာကျဆင်းစေရန် ပြုမူပြောဆိုခြင်း၊ စည်းရုံးလှုံ့ဆော်ခြင်းများ (လုံးဝ) မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၃၁)&lt;/td>
 &lt;td>တာဝန်အရ စစ်ဆေးခြင်းအပေါ် ငြင်းပယ်ခြင်း၊ မချေမငံ ပြုမူပြောဆိုဆက်ဆံခြင်း မပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၃၂)&lt;/td>
 &lt;td>စက်ရုံမှ အခါအားလျော်စွာ လိုအပ်ချက်အရ ထုတ်ပြန်သော ဒေသန္တရာအမိန့်နှင့် ညွှန်ကြားချက်များကို လိုက်နာရမည်။&lt;br>(လိုအပ်လျှင် ဌာနတစ်ခုမှ တစ်ခုသို့ လုပ်ကိုင်ပေးရမည်။)&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၃၃)&lt;/td>
 &lt;td>ရည်ရွယ်ချက်ဖြင့် တမင်လုပ်ငန်းကျဆင်းစေရန် စွမ်းဆောင်ရည် လျှော့ချခြင်းမပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၃၄)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် တမင်ရည်ရွယ်၍ ထုတ်ကုန်ပစ္စည်းများ ဖျက်ဆီးခြင်း၊ အမျိုးအစားလွဲမှား၍ ထုတ်ပိုးခြင်းများ မဖြစ်စေရ။ ဖြစ်ပါက ကုမ္ပဏီ၏ အမည်နှင့် ဂုဏ်သတင်းထိခိုက်မှု အခြေအနေအပေါ်မူတည်၍ ပစ္စည်းတန်ဖိုးကို ပေးလျော်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(၃၅)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းခွင်အတွင်း လုပ်ငန်းခွင်သာယာ အေးချမ်းရေးကိုသော်လည်းကောင်း၊ ကုန်ထုတ်လုပ်မှု တိုးတက်ရေးကိုသော်လည်းကောင်း ထိခိုက်စေမည့် တရားမဝင်အဖွဲ့အစည်းများ ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ဖွဲ့စည်းရန် လှုံ့ဆော်ခြင်း၊ လှုပ်ရှားဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ဝန်ထမ်းများ အလုပ်မဆင်းရန် နှိုးဆော်ခြင်းများ မပြုလုပ်ရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&lt;h3>နောက်ဆက်တွဲ (ခ)&lt;/h3>
&lt;p>အလုပ်သမားတစ်ဦးသည် အောက်ဖော်ပြပါ ကြီးလေးသော ပြစ်မှုတစ်ခုခုကို ကျူးလွန်ကြောင်းထင်ရှားလျှင် အလုပ်မှရပ်စဲသည်အထိ အပြစ်ပေးခံရမည့်အပြင် မည်သည့် နစ်နာကြေး၊ အကျိုးခံစားခွင့်မျှ ရမည်မဟုတ်ပါ။&lt;/p></description></item><item><title>အလုပ်ရပ်စဲခံရသော အလုပ်သမားများအတွက် နစ်နာကြေးနှုန်းထားများ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/severance-pay/</link><pubDate>Wed, 30 Jul 2025 16:56:47 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/severance-pay/</guid><description>&lt;h3 id="အမနကငစအမတ-၈၄၂၀၁၅">အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် (၈၄/၂၀၁၅)&lt;/h3>
&lt;p>နေပြည်တော် ၁၂၇၇ ခုနှစ်၊ ပထမဝါဆိုလပြည့်ကျော် ၂ ရက်&lt;br>
(၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၃ ရက်)&lt;/p>
&lt;p>အလုပ်သမား၊ အလုပ်အကိုင်နှင့် လူမှုဖူလုံရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးသည် အလုပ်သမားရေးရာ အငြင်းပွားမှု ဖြေရှင်းရေးဥပဒေ ပုဒ်မ ၅၉၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) နှင့် အလုပ်အကိုင်နှင့် ကျွမ်းကျင်မှုဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၁၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) တို့အရ အပ်နှင်းထားသော လုပ်ပိုင်ခွင့်များကို ကျင့်သုံးလျက် အလုပ်မှရပ်စဲခံရသော အလုပ်သမားများနှင့်ပတ်သက်၍ အလုပ်ရှင်က ပေးရမည့် နစ်နာကြေးနှုန်းထားများကို သတ်မှတ်လိုက်သည်။&lt;/p>
&lt;h3 id="နစနကနနထမ">နစ်နာကြေးနှုန်းထားများ&lt;/h3>
&lt;p>အလုပ်ရှင်သည် အလုပ်သမား သို့မဟုတ် အလုပ်သမားများအား အလုပ်မှရပ်စဲခြင်းဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များနှင့် စပ်လျဥ်း၍ တစ်ဆက်တည်း လုပ်သက်ရှိသူများအတွက် &lt;strong>နောက်ဆုံးထုတ်လစာ (အချိန်ပိုကြေးမပါ)&lt;/strong> ဖြင့် အောက်ဖော်ပြပါ နစ်နာကြေးနှုန်းထားများအတိုင်း ပေးရမည်။&lt;/p>

&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် ခြောက်လပြည့်ပြီး တစ်နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး လဝက် လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် တစ်နှစ်ပြည့်ပြီး နှစ်နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး တစ်လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် နှစ်နှစ်ပြည့်ပြီး သုံးနှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး တစ်လခွဲ လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် သုံးနှစ်ပြည့်ပြီး လေးနှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး သုံးလစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် လေးနှစ်ပြည့်ပြီး ခြောက်နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး လေးလစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် ခြောက်နှစ်ပြည့်ပြီး ရှစ်နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး ငါးလစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် ရှစ်နှစ်ပြည့်ပြီး တစ်ဆယ်နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး ခြောက်လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် တစ်ဆယ်နှစ်ပြည့်ပြီး ၂၀ နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး ရှစ်လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ဈ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် ၂၀ နှစ်ပြည့်ပြီး ၂၅ နှစ်မပြည့်ပါက နစ်နာကြေး တစ်ဆယ်လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>(ည)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်သက် ၂၅ နှစ်နှင့်အထက် ရှိပါက နစ်နာကြေး ၁၃ လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက်</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/leave-and-holiday/</link><pubDate>Wed, 23 Jul 2025 11:31:36 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/leave-and-holiday/</guid><description>&lt;p>&lt;p>ဤစာမျက်နှာတွင် ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် ဥပဒေနှင့် နည်းဥပဒေများပါ ပြဌာန်းချက်များကို ပေါင်းစည်းဖော်ပြထားသည်။ သို့သော် ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အမျိုးအစား တစ်မျိုးချင်းစီအတွက် သီးခြားစာမျက်နှာတစ်ခုစီ ခွဲထုတ်ဖော်ပြထားသည်။&lt;/p>
&lt;h2>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေ&lt;/h2>
&lt;p>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ&lt;br>၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အမှတ် ၃၀&lt;/p>
&lt;h3 id="definitions-law">အဓိပ္ပါယ်ဖော်ပြချက်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">ဤအက်ဥပဒေတွင် အကြောင်းအရာနှင့်ဖြစ်စေ၊ ရှေ့နောက်စကားတို့၏ အဓိပ္ပါယ်နှင့်ဖြစ်စေ မဆန့်ကျင်လျှင် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>နေ့ သို့တည်းမဟုတ် ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ ညဥ့်သန်းခေါင်အချိန်မှစ၍ ရေတွက်သည့် နှစ်ဆယ့်လေးနာရီကာလအပိုင်းအခြားကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="definition-of-leave-day">&lt;b>ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုရာတွင် လုပ်သက်ခွင့်ရက်၊ ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်၊ ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်နှင့် မီးဖွားခွင့်ရက် တို့ပါဝင်သည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>လုပ်သက်ခွင့်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ အလုပ်လုပ်ခဲ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွက်သော်လည်းကောင်း၊ တာဝန်ဝတ္တရားဆောင်ရွက်ခဲ့သည့် ကာလအပိုင်းအခြားအတွက်သော်လည်းကောင်း ရထိုက်ခွင့်ရှိသော ခွင့်ရက်ကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>အလုပ်သမား&lt;/b> ဆိုသည်မှာ နေ့စားအလုပ်သမား၊ ယာယီအလုပ်သမားနှင့် အမြဲတမ်းအလုပ်သမား အပါအဝင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတစ်ခုတွင်ဖြစ်စေ၊ အသက်မွေးဝမ်းကြောင်းအတွက်ဖြစ်စေ မိမိ၏လုပ်အားအပေါ် အားကိုအားထားပြုလုပ်ကိုင်နေသူကို ဆိုလိုသည်။ သို့ရာတွင် အောက်ပါတို့ မပါဝင်ချေ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ပိုင်အလုပ်၊ ကိုယ်ပိုင်စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်း၊ သို့မဟုတ် စီးပွားရေးလုပ်ငန်း၊ သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အလုပ်ဌာနလုပ်နေသည့် အလုပ်ရှင်ဖြစ်လျှင် ထိုအလုပ်ရှင်၏ မိဘ၊ ခင်ပွန်း၊ ဇနီး၊ သားသမီး၊ ညီအစ်ကို (အရင်း)၊ ညီအစ်မ (အရင်း)နှင့် မောင်နှမအရင်းများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ကဖြစ်စေ၊ စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းကဖြစ်စေ သို့မဟုတ် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းကဖြစ်စေ၊ အလုပ်ဌာနကဖြစ်စေ ရရှိသော အမြတ်အစွန်းထဲမှ အခကြေးငွေကို မိမိ၏ဝေစုအဖြစ်ဖြင့် ရရှိသူများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>ထမင်းချက်၊ အိမ်သန့်ရှင်းရေး၊ ကလေးထိန်းနှင့် အစောင့်&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>တည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်အရ အကြောင်းအားလျော်စွာ အခကြေးငွေနှင့် သော်လည်းကောင်း၊ လစာငွေနှင့်သော်လည်းကောင်း ပေးရန်ပြဌာန်းထားသည့် ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက်များရရှိသော နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>အလုပ်ရှင်&lt;/b> ဆိုသည်တွင် ကျနစွာဖွဲ့စည်းသည့် သို့တည်းမဟုတ် မဖွဲ့စည်းသည့် ပုဂ္ဂိုလ်တစ်စုနှင့် အလုပ်ရှင်၏ အုပ်ချုပ်မှုကိုယ်စားလှယ်ပါဝင်သည့်အပြင် ကွယ်လွန်သူအလုပ်ရှင်၏ တရားဝင်ကိုယ်စားလှယ်လည်း ပါဝင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၆)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>လစာငွေ&lt;/b> ဆိုသည်မျာ အခြေခံလစာကို ဆိုလိုသည်။ ရှားပါးစရိတ်ရှိလျှင် အခြေခံလစာငွေနှင့် ရှားပါစရိတ် နှစ်ရပ်ပေါင်းကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၇)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ မြန်မာနိုင်ငံ တိုင်းရင်းဆေးကောင်စီဥပဒေအရဖြစ်စေ၊ ဆရာဝန်များ၏ မှတ်ပုံတင်စာရင်းထားရှိရေးအတွက် ပြဌာန်းသည့် တည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်အရဖြစ်စေ မှတ်ပုံတင်ထားသူကို ဆိုလိုသည့်အပြင် ထိုကဲ့သို့ မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်မရှိသည့် အရပ်ဒေသတစ်ခုခုအတွက် ဤအက်ဥပဒေအလို့ငှာ မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်ဖြစ်သည်ဟု ကျန်းမာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက အမိန့်ကြော်ငြာစာဖြင့် ပြဌာန်းသူသည်လည်း ထိုစကားရပ်တွင် ပါဝင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၈)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>အလုပ်ပိတ်ရက်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ ရက်သတ္တပတ်အလုပ်ပိတ်ရက်နှင့် အများပြည်သူအလုပ်ပိတ်ရက်တို့ကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၉)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>အခကြေးငွေ&lt;/b> ဆိုသည်မှာ အခကြေးငွေပေးချေရေးအက်ဥပဒေ၊ ပုဒ်မ ၂ (၆) တွင် အဓိပ္ပါယ်ဖော်ပြထားသည့် အခကြေးငွေကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="combining-and-splitting-leave-days">ခွင့်ရက်ကို ပေါင်း၍ဖြစ်စေ၊ ဆက်၍ဖြစ်စေ ပေးခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၆ ၏ ပုဒ်မခွဲ (၅) ပါ ပြဌာန်းချက်များနှင့် မဆန့်ကျင်စေဘဲ ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို လုပ်သက်ခွင့်ရက်နှင့် တစ်ဆက်တည်း ခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၇-က။&lt;/td>
 &lt;td>ကိုယ်ဝန်ဆောင် အမျိုးသမီးအလုပ်သမားများအား မီးမဖွားမီ ရက်သတ္တပတ်ခြောက်ပါတ်နှင့် မီးဖွားပြီး ရက်သတ္တပတ်ရှစ်ပတ်ကို သက်ဆိုင်ရာအခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ မီးဖွားခွင့်ရက်အဖြစ်ဖြင့် ခွင့်ပြုရမည်။ မီးဖွားခွင့်ရက်ကို ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်နှင့် ဆက်စပ်ခံစားခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="non-continuous-12-months-earned-leave">တဆက်တည်း ဆယ့်နှစ်လမလုပ်ရသည့် အလုပ်နှင့်စပ်လျဥ်းသည့် ခွင့်ရက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၄၊ ပုဒ်မ ၅ နှင့် ပုဒ်မ ၆ တွင် မည်သို့ပင်ဆိုစေကာမူ ဆယ့်နှစ်လပတ်လုံး တစ်ဆက်တည်းမလုပ်ရသည့် အလုပ်တစ်ခုခုတွင်ဖြစ်စေ၊ စက်မှုလုပ်ငန်းတစ်ခုခုတွင်ဖြစ်စေ၊ အလုပ်ဌာနတစ်ခုခုတွင်ဖြစ်စေ လုပ်သည့် အလုပ်သမားသည် လုပ်သက်ခွင့်ရက်ကို သို့တည်းမဟုတ် ရှောင်တခင်ခွင့်ရက်ကို သို့တည်းမဟုတ် ဆေးလက်မှတ်ခွင့်ရက်ကို မိမိလုပ်သက်၏ အချိုးကျအတိုင်း ရနိုင်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="void-contract-of-leave-and-holiday">ခွင့်ရက်၊ အလုပ်ပိတ်ရက်နှင့် စပ်လျဥ်းသည့် သဘောတူစာချုပ် ပျက်ပြယ်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၉။&lt;/td>
 &lt;td>ဤအက်ဥပဒေတွင် ပြဌာန်းထားသည့်အောက် အကျိုးယုတ်လျော့သော စည်းကမ်းချက်များဖြင့် ခွင့်ရက်ကိုဖြစ်စေ၊ အလုပ်ပိတ်ရက်ကိုဖြစ်စေ ယူရန် အလုပ်သမားကချုပ်ဆိုသည့် အလုပ်သဘောတူစာချုပ်သည် သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ပဋိညာဥ်စာချုပ်သည် အလုပ်ရှင်၏ တာဝန်ကို ယုတ်လျော့စေသည့် သဘောသက်ရောက်သည်နှင့်အမျှ ပျက်ပြယ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="exemptions">ကင်းလွတ်ချက်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၀။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်တွင်သော်လည်းကောင်း၊ စက်မှုလုပ်ငန်းတွင်သော်လည်းကောင်း၊ အလုပ်ဌာနတွင်သော်လည်းကောင်း ပိုင်ရှင်အပြောင်းအလဲ မည်သို့ပင်ရှိစေကာမူ ထိုအကြောင်းအလဲကြောင့် ဤအက်ဥပဒေအရ အလုပ်သမားရထိုက်သော အခွင့်အရေးများကို မထိခိုက်စေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>သက်ဆိုင်ရာအခကြေးငွေနှင့်ဖြစ်စေ၊ လစာငွေနှင့်ဖြစ်စေ ရသည့်ခွင့်ရက်နှင့် သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ပိတ်ရက်နှင့်စပ်လျဥ်း၍ ဤအက်ဥပဒေတွင် ပြဌာန်းထားသည်ထက် ပိုမိုကောင်းမွန်သည့် အခွင့်အရေးများထားရှိသော အခြားဥပဒေအရဖြစ်စေ၊ အဆုံးအဖြတ်၏ သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်သဘောတူစာချုပ်၏ သို့တည်းမဟုတ် အလုပ်ပဋိညာဥ်စာချုပ်၏ စည်းကမ်းချက်များအရဖြစ်စေ၊ ထုံးစံဓလေ့အရဖြစ်စေ၊ အလုပ်သမားခံစားခွင့်ရှိသော အခွင့်အရေးများကို ဤအက်ဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်တစ်ခုခုကြောင့် မနစ်နာစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="taking-action">ပြစ်မှုများကိုအရေးယူခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၆။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>ဤအက်ဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်အရဖြစ်စေ၊ ဤအက်ဥပဒေအရပြုသည့် နည်းဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်အရဖြစ်စေ၊ ပြစ်ဒဏ်ပေးနိုင်သည့် ပြစ်မှုတစ်ခုခုအတွက် စစ်ဆေးရေးအရာရှိမှတပါး သို့တည်းမဟုတ် စစ်ဆေးရေးအရာရှိ၏ စာဖြင့်ပေးသော ကြိုတင်အခွင့်အမိန့်ကို ရရှိသောသူမှတပါး အခြားမည်သူမျှ တရားစွဲဆိုခြင်းမပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>ဤအက်ဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်အရဖြစ်စေ၊ ဤအက်ဥပဒေအရပြုသည့် နည်းဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်အရဖြစ်စေ၊ ပြစ်မှုကို ပဌမတန်းအာဏာရ တရားသူကြီးရုံးအောက် နိမ့်သော မည်သည့်တရားရုံးကမျှ မစစ်ဆေးရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် နည်းဥပဒေများ&lt;/h2>
&lt;p>အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် ၆၉/၂၀၁၈&lt;br>၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၂၆ ရက်&lt;/p></description></item><item><title>အခကြေးငွေပေးချေရေးနည်းဥပဒေများ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/payment-of-wages-rules/</link><pubDate>Tue, 22 Jul 2025 15:00:02 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/payment-of-wages-rules/</guid><description>&lt;p>&lt;p>အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် ၁၉၃/၂၀၁၈&lt;br>၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁၂ ရက်။&lt;/p>
&lt;h2>အခန်း (၁)&lt;/h2>
&lt;h3 id="defining">အမည်နှင့် အဓိပ္ပါယ်ဖော်ပြချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ဤနည်းဥပဒေများတွင် ပါရှိသော စကားရပ်များသည် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ အခကြေးငွေပေးချေရေး ဥပဒေတွင် ပါရှိသည့်အတိုင်း အဓိပ္ပါယ်သက်ရောက်စေရမည့်အပြင် အောက်ပါစကားရပ်များသည် ဖော်ပြပါအတိုင်း အဓိပ္ပါယ်သက်ရောက်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ဥပဒေ&lt;/b> ဆိုသည်မှာ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ အခကြေးငွေပေးချေရေးဥပဒေကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>နေ့စားအလုပ်သမား&lt;/b> ဆိုသည်မှာ တစ်ရက်သတ်မှတ်အလုပ်ချိန်အတွက် အလုပ်လုပ်ကိုင်ရပြီး ထိုနေ့အတွက်လုပ်ခကို အလုပ်ရှင်နှင့် သဘောတူညီထားသည့်နှုန်းဖြင့်ရရှိသည့် အလုပ်သမားကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>လစားအလုပ်သမား&lt;/b> ဆိုသည်မှာ ပြက္ခဒိန်လတစ်လအတွက် ပုံသေလစာသတ်မှတ်လုပ်ကိုင်သည့် အလုပ်သမားကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ပုတ်ပြတ်အလုပ်သမား&lt;/b> ဆိုသည်မှာ ထုတ်လုပ်မှုအရေအတွက် သို့မဟုတ် ဝန်ဆောင်မှုပမာဏပေါ်မူတည်၍ အလုပ်ရှင် အလုပ်သမား နှစ်ဦးသဘောတူကြိုတင်သတ်မှတ်ထားသည့် အခကြေးငွေနှုန်းဖြင့် လုပ်ကိုင်ရသည့် အလုပ်သမားကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>သတ်မှတ်အလုပ်ချိန်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ လုပ်ငန်းအလိုက်သက်ဆိုင်သည့် အလုပ်သမားဥပဒေက အလုပ်သမားအမျိုးအစားအလိုက် ခွင့်ပြုထားသည့် တစ်ရက်ခွင့်ပြုအလုပ်ချိန် သို့မဟုတ် ရက်သတ္တပတ် ခွင့်ပြုအလုပ်ချိန်တို့ကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>ရက်သတ္တပတ်&lt;/b> ဆိုသည်မှာ စနေနေ့ ညဥ့်သန်းခေါင်အချိန်မှ စတင်ရေတွက်သော တစ်ဆက်တည်း ခုနှစ်ရက်ကာလအပိုင်းအခြားကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td>&lt;b>အချိန်ပိုအခကြေးငွေ&lt;/b> ဆိုသည်မှာ သက်ဆိုင်ရာဥပဒေအရ တစ်ရက်သတ်မှတ်အလုပ်ချိန် သို့မဟုတ် ရက်သတ္တပတ်သတ်မှတ်အလုပ်ချိန်ထက် ပိုမိုလုပ်ကိုင်ရသဖြင့် ရရှိသော အခကြေးငွေကို ဆိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၂)&lt;/h2>
&lt;h3 id="postponing-payment-time">အခကြေးငွေပေးချေရန်ကာလ ရွှေ့ဆိုင်းခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၃။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်သည် သဘာဝဘေးအန္တရာယ်အပါအဝင် မမျှော်လင့်သော ထူးခြားသည့် အခြေအနေ တစ်ရပ်ရပ်ပေါ်ပေါက်သဖြင့် အခကြေးငွေကို သတ်မှတ်ကာလအတွင်း ပေးချေရန် အခက်အခဲရှိပါက အလုပ်ရှင်၊ အလုပ်သမား နှစ်ဖက်ညှိနှုိင်းသဘောတူညီချက်ဖြင့် ခိုင်လုံသည့်ကျိုးကြောင်းဖော်ပြလျက် အခကြေးငွေပေးချေရန် ကာလအပိုင်းအခြားကုန်ဆုံးသည့်နေ့မစေ့ရောက်မီ ခုနှစ်ရက်အတွင်း အခကြေးငွေပေးချမည့်နေ့ရက်ရွှေ့ဆိုင်းခြင်း လျှောက်ထားလွှာကို သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ် သို့မဟုတ် ခရိုင် သို့မဟုတ် စက်မှုဇုန်ရှိ အလုပ်ရုံနှင့် အလုပ်သမားဥပဒေ စစ်ဆေးရေးဦးဌာနရုံးမှတစ်ဆင့် ဦးစီးဌာနသို့ ပုံစံ (၁) ဖြင့် တင်ပြရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်သည် နည်းဥပဒေ ၃ အရတင်ပြရာတွင် သက်ဆိုင်ရာ ညှိနှုိင်းရေးကော်မတီနှင့်ဖြစ်စေ၊ အခြေခံအလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းနှင့်ဖြစ်စေ ရယူထားသည့် အခကြေးငွေပေးချေရန် နေ့ရက်ရွှေ့ဆိုင်းခြင်းအပေါ် အလုပ်ရှင်နှင့် အလု့ပ်သမားနှစ်ဖက် သဘောတူညီချက်ကို ပုံစံ (၂) ဖြင့် ပူးတွဲတင်ပြရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td>ဦးစီးဌာန၏ သက်ဆိုင်ရာ စစ်ဆေးရေးအရာရှိသည် ပုံစံ (၁) နှင့် ပုံစံ (၂) ကို လက်ခံရရှိသည့်နေ့မှစ၍ ရုံးပိတ်ရက်များမပါ သုံးရက်အတွင်း စိစစ်၍ ဦးစီးဌာနသို့ တင်ပြရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td>ဦးစီးဌာနသည် နည်းဥပဒေ ၅ အရ စစ်ဆေးရေးအရာရှိ၏ တင်ပြချက်ကို ထပ်မံစစ်စစ်၍ ဝန်ကြီးဌာန၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် အခကြေးငွေပေးချေရန် ကာလအပိုင်းအခြား ကုန်ဆုံးပြီးနောက် တစ်ဆယ်ရက်ထက်မကျော်လွန်စေဘဲ သင့်လျော်သည့်နေ့ရက်သို့ အခကြေးငွေ ပေးချေသည့်နေ့ရက် ရွှေ့ဆိုင်းရန် ခွင့်ပြုခြင်း သို့မဟုတ် ငြင်းပယ်ခြင်းအမိန့်ကို ပုံစံ (၃) ဖြင့် ထုတ်ပြန်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၃)&lt;/h2>
&lt;h3 id="deduction">အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ရှင်သည် အလုပ်သမား၏ အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်မည့် အလုပ်သမားပေးလျော်ရန် ဒဏ်ငွေကို အောက်ဖော်ပြပါကိစ္စရပ်များနှင့် စပ်လျဥ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီနှင့်ဖြစ်စေ၊ အခြေခံအလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းနှင့်ဖြစ်စေ၊ ကာယကံရှင် အလုပ်သမားနှင့်ဖြစ်စေ ညှိနှိုင်းအတည်ပြုပြီး အခကြေးငွေပေးချေရန် ကာလအပိုင်းအခြား မစေ့ရောက်မီ ခုနှစ်ရက်အတွင်း ပုံစံ (၄) ဖြင့် သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ် သို့မဟုတ် ခရိုင် သို့မဟုတ် စက်မှုဇုန်ရှိ အလုပ်ရုံနှင့် အလုပ်သမားဥပဒေ စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနရုံးမှတစ်ဆင့် ဦးစီးဌာနသို့ တင်ပြ၍ ကြိုတင်ခွင့်ပြုချက်ရယူရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမား၏ တမင်လစ်လျူရှုမှု၊ ပေါ့ဆမှုကြောင့်ဖြစ်စေ၊ မရိုးဖြောင့်သောသဘောဖြင့်ပြုလုပ်မှု သို့မဟုတ် ပျက်ကွက်မှုကြောင့်ဖြစ်စေ အလုပ်ရှင်မှ အလုပ်သမားအား အတိအလင်းအပ်နှံထားသော ပစ္စည်းနှင့် ငွေကြေးများ ပျက်စီးဆုံးရှုံးမှုအတွက် ပေးလျော်ရန် ဒဏ်ငွေ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူစာချုပ်အရ သတ်မှတ်ထားသည့်ဒဏ်ငွေများ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ဦးစီးဌာနသည် နည်းဥပဒေ ၇ အရ ပေးပို့သည့် ပုံစံ (၄) ကို လက်ခံရရှိသည့်နေ့မှစ၍ ရုံးပိတ်ရက်များမပါ သုံးရက်အတွင်း စိစစ်၍ ခွင့်ပြုခြင်း သို့မဟုတ် ပယ်ဖျက်ခြင်းအမိန့်ကို ပုံစ့ (၅) ဖြင့် သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ် သို့မဟုတ် ခရိုင် သို့မဟုတ် စက်မှုဇုန်ရုံးရှိ စစ်ဆေးရေးအရာရှိထံ ပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ် သို့မဟုတ် ခရိုင် သို့မဟုတ် စက်မှုဇုန်ရုံးရှိ စစ်ဆေးရေးအရာရှိသည် နည်းဥပဒေခွဲ (က) အရ ပေးပို့သည့် ခွင့်ပြုခြင်း သို့မဟုတ် ပယ်ဖျက်ခြင်းအမိန့်ကို ရုံးပိတ်ရက်များမပါ သုံးရက်အတွင်း သက်ဆိုင်ရာ အလုပ်ရှင်ထံ ပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၉။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ရှင်သည် အခကြေးငွေ ပေးချေခြင်းမှတ်တမ်းကို ပုံစံ (၆) ဖြင့်လည်းကောင်း၊ အခကြေးငွေမှ ဥပဒေနှင့်အညီ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်းမှတ်တမ်းကို ပုံစံ (၇) ဖြင့်လည်းကောင်း၊ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ထားသည့်ငွေများ အသုံးပြုမှုမှတ်တမ်းကို ပုံစံ (၈) ဖြင့်လည်းကောင်း ပြုစု၍ စစ်ဆေးရေးအရာရှိက အချိန်မရွေးကြည့်ရှုစစ်ဆေးနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းတွင် အနည်းဆုံး တစ်ဆယ့်နှစ်လ ထိန်းသိမ်းထားရှိရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၀။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ရှင်သည် နည်းဥပဒေ ၇ အရ အလုပ်သမားထံမှ အခကြေးငွေဖြတ်တောက်ရာတွင် ငွေအပြေအကျေမပေးဆပ်ရသေးမီ ကာယကံရှင်အလုပ်သမား အလုပ်မှနှုတ်ထွက်ခဲ့လျှင်ဖြစ်စေ၊ ရပ်စဲခံရလျှင်ဖြစ်စေ၊ သေဆုံးလျှင်ဖြစ်စေ ပေးဆပ်ရန်ကျန်ငွေကို အခြားတည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်နှင့်အညီ ပြန်လည်တောင်းခံနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၅)&lt;/h2>
&lt;h3 id="overtime-premium-rate">အချိန်ပိုအခကြေးငွေ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၀။&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းအမျိုးအစားအလိုက် သက်ဆိုင်ရာဥပဒေက သတ်မှတ်ထားသည့် တစ်ရက်သတ်မှတ်အလုပ်ချိန်ထက် ပို၍သော်လည်းကောင်း၊ ရက်သတ္တပတ်သတ်မှတ်အလုပ်ချိန်ထက် ပို၍သော်လည်းကောင်း လုပ်ကိုင်ရလျှင် အောက်ပါတွက်ချက်မှုပုံသေနည်းဖြင့် အလုပ်သမားအား အချိန်ပိုလုပ်ခတွက်ချက် ခံစားခွင့်ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;img src="https://minsoehan.pages.dev/images/OTFormula.png" alt="Overtime Formula">
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td colspan="3">&lt;b>ခြွင်းချက်&lt;/b>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td id="two-times-for-sharp-minimum-wage-rate">အနည်းဆုံးအခကြေးငွေအမိန့်အရ ခံစားခွင့်ပြုထားသည့် အလုပ်သမားသည် ထိုအမိန့်ပါ တစ်နာရီလုပ်ခနှုန်း၏ (၂) ဆ ခံစားခွင့်ပြုရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td id="44-vs-48-hours">လျှပ်စစ်ဓါတ်အားပေးလုပ်ငန်း၊ ရေခဲစက်၊ ရေနံချက်စက်၊ သစ်ပေါင်းတင်လုပ်ငန်း၊ ရေနှင့်ဆီမှုတ်စက်၊ လေအား (သို့) ဓါတ်ငွေ့အားပြုလုပ်သောစက်၊ ဓါတုဗေဒလုပ်ငန်း၊ အသီးအနှံမှ ထုတ်ယူသောဆီစက်နှင့် သကြားစက်တို့တွင် လုပ်ကိုင်နေသော အလုပ်သမားများ၏ အချိန်ပို (၁) နာရီလုပ်ခတွက်ချက်ရာ၌ ဖော်ပြပါပုံသေနည်းတွင် ရက်သတ္တပတ်အလုပ်ချိန် (၄၈) နာရီဖြင့် တွက်ချက်ရမည်။ ထို့ပြင် သက်ဆိုင်ရာတည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်တွင် ရက်သတ္တပတ်အလုပ်ချိန် သတ်မှတ်ချက်ရှိလျှင် ထိုအလုပ်ချိန်နာရီဖြင့် တွက်ချက်ရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>အနည်းဆုံးအခကြေးငွေ နည်းဥပဒေများ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/minimum-wage-rules/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 16:23:12 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/minimum-wage-rules/</guid><description>&lt;p>&lt;p>အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် - ၆၄/၂၀၁၃&lt;br>၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၁၂ ရက်&lt;/p>
&lt;h2>အခန်း (၈)&lt;br>အနည်းဆုံးအခကြေးငွေ သတ်မှတ်ခြင်း&lt;/h2>
&lt;h3 id="notifying-60-days-in-advance">ကန့်ကွက်နိုင်ရန် အနည်းဆုံး ရက်ပေါင်း (၆၀) ကြိုတင်၍ ထုတ်ပြန်ကြေငြာရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၄။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အမျိုးသားကော်မတီသည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အနည်းဆုံးအခကြေးငွေကို နိုင်ငံတစ်ဝန်းလုံးအတွက်သော်လည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေအတွက်သော်လည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အလိုက်သော်လည်းကောင်း၊ ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်း၊ ကုန်ထုတ်လုပ်ငန်းနှင့် ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်း၊ စိုက်ပျိုးရေးနှင့် မွေးမြူရေးလုပ်ငန်း အမျိုးအစားအလိုက်သော်လည်းကောင်း၊ အနည်းဆုံးအခကြေးငွေ သတ်မှတ်ရေးကိစ္စနှင့် စပ်လျဥ်း၍ အထူးစီးပွားရေးဇုန် စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီက သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီးကော်မတီ သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ကော်မတီနှင့်ညှိနှိုင်း၍ တင်ပြလာသည့် အကြံပြုချက်များ၊ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေကော်မတီ၊ တိုင်းဒေသကြီးကော်မတီ သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ကော်မတီများ၏ အကြံပြုချက်များ၊နှင့် သက်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်များကို လေ့လာစိစစ်ပြီး သတ်မှတ်သင့်သည့် အဆိုပြုအနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားများကို အများပြည်သူ သိရှိစေရန်နှင့် ကန့်ကွက်လိုက ကန့်ကွက်နိုင်ရန် အနည်းဆုံးရက်ပေါင်း (၆၀) ကြိုတင်၍ ထုတ်ပြန်ကြေငြာရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၅။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ဦးစီးဌာနသည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td id="announce-60-days-in-advance">အမျိုးသားကော်မတီ၏ တာဝန်ပေးချက်အရ သတ်မှတ်သော အဆိုပြု အနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားများကို အများပြည်သူသိရှိစရန်နှင့် ကန့်ကွက်လိုက ကန့်ကွက်နိုင်ရန် အနည်းဆုံး ရက်ပေါင်း (၆၀) ကြိုတင်၍ ထုတ်ပြန်ပြီး နိုင်ငံတော်ပြန်တမ်းနှင့် သတင်းစာတို့တွင် ထည့်သွင်းကြေညာရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၆။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အမျိုးသားကော်မတီသည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အများပြည်သူသိရှိရန် ကြေငြာပြီးနောက် ရက်ပေါင်း (၆၀) ပြည့်မြောက်သည့်အခါ ကန့်ကွက်ချက်မရှိလျှင် သက်ဆိုင်ရာအနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားကို ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် သတ်မှတ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>နည်းဥပဒေခွဲ (က) အရ သတ်မှတ်သည့် အနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားကို အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် အမိန့်ကြော်ငြာစာကို နိုင်ငံတော်ပြန်တမ်းနှင့် သတင်းစာတို့တွင် ထည့်သွင်းကြေညာရေးတို့အတွက် ဦးစီဌာနကို တာဝန်ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၇။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="objection-in-two-weeks">နည်းဥပဒေ ၃၆ အရ အများပြည်သူသိရှိရန် ကြေညာသည့် အဆိုပြုအနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားနှင့် စပ်လျဥ်း၍ ကန့်ကွက်လိုသူ သို့မဟုတ် ကန့်ကွက်လိုသည့်အဖွဲ့အစည်း သို့မဟုတ် ပြင်ဆင်ရန် အဆိုပြုလိုသူ သို့မဟုတ် ပြင်ဆင်ရန်အဆိုပြုလိုသည့် အဖွဲ့အစည်းသည် ပူးတွဲပါပုံစံအတိုင်း ဖြည့်စွက်၍ ရက်သတ္တနှစ်ပတ်အတွင်း ပြည်ထောင်စုနယ်မြေကော်မတီ၊ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီးကော်မတီ သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ကော်မတီသို့ တင်ပြရမည့်အပြင် မိတ္တူကို အမျိုးသားကော်မတီနှင့် ဦးစီဌာနသို့ ပေးပို့ရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၈။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပြည်ထောင်စုနယ်မြေကော်မတီ၊ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီးကော်မတီ သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ကော်မတီသည် နည်းဥပဒေ ၃၇ အရ တင်ပြသော အဆိုပြုအနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားနှင့် ပတ်သက်၍ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးရန် လို၊ မလို ဆုံးဖြတ်နိုင်သည်။ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးရန် လိုအပ်ပါက -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>နည်းဥပဒေ ၃၇ အရ ကန့်ကွက်ခြင်း သို့မဟုတ် ပြင်ဆင်ရန် အဆိုပြုသူအား ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးမည့် နေ့ရက်၊ အချိန်နှင့် နေရာတို့ကို သတ်မှတ်ပေးပြီး လိုအပ်သော အချက်အလက်များကောက်ယူရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>နည်းဥပဒေခွဲ (က) အရ ရရှိသော အချက်အလက်များနှင့် အထောက်အထားများကို မှတ်တမ်းပြုစုထားရှိရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အဆိုပါအချက်အလက်များကို ကန့်ကွက်သည့်နေ့ သို့မဟုတ် ပြင်ဆင်ရန်အဆိုပြုသည့်နေ့မှ ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း ပြီးစီးအောင် ပြုုလုပ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးမှုပြုလုပ်ရာတွင် ကန့်ကွက်သူ သို့မဟုတ် ပြင်ဆင်ရန် အဆိုပြုသူသည် ကိုယ်တိုင်ဖြစ်စေ၊ ကိုယ်စားလှယ်ဖြင့်ဖြစ်စေ၊ လိုက်ပါဆောင်ရွက်ခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">...&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၉)&lt;/h2>
&lt;h3 id="rights-and-responsibilities-of-employer">အလုပ်ရှင်၏ အခွင့်အရေးနှင့် တာဝန်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၃။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">အလုပ်ရှင်သည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">မိမိလုပ်ငန်း၏ ကုန်ထုတ်စွမ်းအားတိုးတက်စေရေးအတွက် အလုပ်သမားများ၏ အလုပ်အကိုင်ဆိုင်ရာ ကျွမ်းကျင်မှုအဆင့်မြင့်မားစေရန် ဆောင်ရွက်ပေးရမည်ဖြစ်သကဲ့သို့ ကျွမ်းကျင်မှုအလိုက် လုပ်ခလစာတိုးမြှင့်ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်သမားများ၏ စာရင်း၊ ဇယားနှင့် စာတမ်းအမှတ်အသားများ၊ အခကြေးငွေများကို ဥပဒေပုဒ်မ ၁၃(ခ) အရ ပြုစုရာတွင် ၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ အလုပ်ရုံများအက်ဥပဒေနှင့် ၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေတို့နှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်သမားများ မကျန်းမာခြင်း၊ လုပ်ငန်းခွင်ထိခိုက်မှုဖြစ်ခြင်းများကြောင့် အလုပ်မလုပ်ကိုင်နိုင်သည့်အခါ -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>ကျန်းမာရေးနှင့် လူမှုရေးစောင့်ရှောက်မှု ရန်ပုံငွေသို့ ထည့်ဝင်ကြေးပေးသွင်းထားသော အားမခံထားသူဖြစ်လျင် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေးဥပဒေပါ ကျန်းမာရေးနှင့် လူမှုရေးစောင့်ရှောက်မှု အာမခံစနစ်အရသော်လည်းကောင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေးဥပဒေနှင့် အကျုံးမဝင်သော အလုပ်သမားဖြစ်လျှင် ၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက်ဥပဒေအရသော်လည်းကောင်း ဆောင်ရွက်ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="funeral-leave">အလုပ်သမားများ၏ မိသားစု သို့မဟုတ် မိဘနာရေးကိစ္စဖြစ်သည့်အခါ ၎င်းအလုပ်သမား ရထိုက်သောအခကြေးငွေမှ ဖြတ်တောက်ခြင်းမပြုဘဲ ၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက် အက်ဥပဒေအရ ဆောင်ရွက်ပေးရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ဤဥပဒေအရ အမျိုးသားကော်မတီက အနည်းဆုံးအခကြေးငွေသတ်မှတ်ခြင်းမပြုမီ အလုပ်သမားရရှိနေသော အခကြေးငွေသည် သတ်မှတ်ချက်အောက်လျော့နည်းနေပါက သတ်မှတ်ချက်ပြည့်မီသည်အထိ ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="wages-for-part-time-workers">အချိန်ပိုင်း၊ နာရီပိုင်းအလုပ်တွင် အလုပ်လုပ်သည့် အလုပ်သမားအား အလုပ်လုပ်သည့် အချိန်အတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် အနည်းဆုံးအခကြေးငွေကို ပေးရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">လစားအလုပ်သမားအတွက် ရက်သတ္တပတ်လျှင် တစ်ရက်နားခွင့်ပေးရမည်။ ယင်းနားရက်တွင် အလုပ်လုပ်ရပါက တည်ဆဲဥပဒေနှင့်အညီ အချိန်ပိုလုပ်ခပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="no-work-but-pay">သတ်မှတ်ထားသော အလုပ်ချိန်ထက်လျော့၍ လုပ်ရပါက ထိုသို့အလုပ်လုပ်ခြင်းမှာ အလုပ်သမား၏ ဆန္ဒအရမဟုတ်လျှင်သော်လည်းကောင်း၊ အလုပ်ရှင်က အလုပ်မပေးနိုင်၍ အလုပ်နားရလျှင်သော်လည်းကောင်း အချိန်ပြည့်အလုပ်လုပ်ဘိသကဲ့သို့ အခကြေးငွေပေးရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဈ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">သတ်မှတ်ထားသော အနည်းဆုံး အခကြေးငွေကို အမျိုးသား၊ အမျိုးသမီး မခွဲခြားဘဲ ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ည)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အနည်းဆုံးအခကြေးငွေကို ငွေသားဖြင့်ပေးရန် တာဝန်ရှိသော်လည်း သီးခြားအကျိုးခံစားခွင့်များ၊ အကျိုးအမြတ်များကို သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ အလုပ်သမားများ၏ ဆန္ဒအရဖြစ်စေ၊ အလုပ်သမားအများစု၏ ဆန္ဒအရဖြစ်စေ၊ စုပေါင်းသဘောတူညီချက်ဖြင့်ဖြစ်စေ၊ ငွေသားဖြင့်သော်လည်းကောင်း၊ ငွေသားတစ်ချို့တစ်ဝက်နှင့် ဒေသပေါက်ဈေးနှုန်းဖြင့်သော်လည်းကောင်း၊ ဒေသဓလေ့ထုံးတမ်းအရသော်လည်းကောင်း ပေးနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဋ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်သမားများနှင့်ညှိနှိုင်း၍ ဥပဒေနှင့်အညီ အချိန်ပိုခိုင်းစေခြင်း ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဌ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="wage-percentage-for-training-and-probation-periods">စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံ၊ အလုပ်ဌာနအလိုက် သတ်မှတ်ထားသည့် ကျွမ်းကျင်မှုစံ သို့မဟုတ် ထုတ်လုပ်မှုစံနှုန်း ပြည့်မီအောင် လုပ်ဆောင်နိုင်စွမ်းမရှိသေးသည့် အလုပ်သမားအား အစမ်းခန့်ကာလ မတိုင်မီ ကျွမ်းကျင်မှုရှိစေရန် လေ့ကျင့်ပေးရန်လိုအပ်လျှင် ဤဥပဒေအရ သက်ဆိုင်သည့် စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံ၊ အလုပ်ဌာနများသည် သုံးလအချိန်ကာလအတွင်း အနည်းဆုံးအခကြေးငွေ၏ ၅၀% ထက်မနည်းသော လုပ်ခ၊ လစာကို ပေးရမည်။ အစမ်းခန့်ကာလသုံးလအတွင်း အနည်းဆုံးအခကြေးငွေ၏ ၇၅% ပေးရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၁၀)&lt;/h2>
&lt;h3 id="rights-and-responsibilities-of-employees">အလုပ်သမားများ၏ တာဝန်နှင့် အခွင့်အရေးများ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၄၄။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">အလုပ်သမားများသည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="responsibility-for-productivity">မိမိတို့ အလုပ်အကိုင်ဆိုင်ရာကျွမ်းကျင်မှု အဆင့်နှင့်အညီ ကုန်ထုတ်စွမ်းအား ပြည့်မီစေရန် ဆောင်ရွက်ရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ရှင်စေလွှတ်သည့် ကျွမ်းကျင်မှုသင်တန်းတက်ရောက်ပါက သင်တန်းတက်ရောက်ပြီးနောက် မိမိကျွမ်းကျင်မှုအဆင့်နှင့်လျော်ညီစွာ ဆက်လက်ထမ်းဆောင်ရန်တာဝန်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">မကျန်းမာခြင်း၊ လုပ်ငန်းခွင်ထိခိုက်မှုဖြစ်ခြင်းများကြောင့် အလုပ်မလုပ်ကိုင်နိုင်သည့်အခါ -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>ကျန်းမာရေးနှင့် လူမှုရေးစောင့်ရှောက်မှု ရန်ပုံငွေသို့ ထည့်ဝင်ကြေးပေးသွင်းထားသော အားမခံထားသူဖြစ်လျှင် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေးဥပဒေပါ ကျန်းမာရေးနှင့် လူမှုရေးစောင့်ရှောက်မှု အာမခံစနစ်အရသော်လည်းကောင်း၊&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေးဥပဒေနှင့် အကျုံးမဝင်သော အလုပ်သမားဖြစ်လျှင် ၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက်အက်ဥပဒေအရသော်လည်းကောင်း ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="funeral-leave">မိသားစု သို့မဟုတ် မိဘနာရေးကိစ္စဖြစ်သည့်အခါ အနည်းဆုံးအခကြေးငွေမှ ဖြတ်တောက်ခြင်းမပြုဘဲ ၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ခွင့်ရက်နှင့် အလုပ်ပိတ်ရက်အက်ဥပဒေအရ ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">လစား၊ နေ့စား၊ ပုတ်ပြတ်အလုပ်သမားများသည် ခွင့်ပြုပြိးသည့်ခွင့်ရက်နှင့် အများပြည်သူဆိုင်ရာ အလုပ်ပိတ်ရက်များကို ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်တွင် ကျွမ်းကျင်ပြီး လုပ်ရည်ကိုင်ရည်ရှိသော အလုပ်သမားအားပေးထားသည့် အခကြေးငွေသည် အနည်းဆုံးအခကြေးငွေထက် ပိုမိုပါက ထိုအခကြေးငွေသည် ဆက်လက်အတည်ဖြစ်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူစာချုပ်အရဖြစ်စေ၊ အခြားပဋိညာဥ်စာချုပ်တစ်ရပ်ရပ်အရဖြစ်စေ သဘောတူလက်ခံသည့် အခကြေးငွေသည် အနည်းဆုံးအခကြေးငွေထက် လျော့နည်းလျှင် ထိုအလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီစာချုပ် သို့မဟုတ် ပဋိညာဥ်စာချုပ်ပါ အခကြေးငွေသတ်မှတ်ချက်သည် ပျက်ပြယ်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ အနည်းဆုံး အခကြေးငွေ ဥပဒေ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/minimum-wage-law/</link><pubDate>Thu, 17 Jul 2025 15:41:30 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/minimum-wage-law/</guid><description>&lt;p>&lt;p>၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေ အမှတ် - ၇&lt;br>၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၂၂ ရက်။&lt;/p>
&lt;h2>အခန်း (၁)&lt;/h2>
&lt;h3 id="definition">အဓိပ္ပါယ်ဖော်ပြချက်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">ဤဥပဒေတွင်ပါရှိသော အောက်ပါစကားရပ်များသည် ဖော်ပြပါအတိုင်း အဓိပ္ပါယ် သက်ရောက်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="wage-definition">&lt;b>အခကြေးငွေ&lt;/b> ဆိုသည်မှာ အလုပ်ရှင်၏ နာရီပိုင်းအလုပ်၊ နေ့စဥ်အလုပ်၊ အပတ်စဥ်အလုပ်၊ လစဥ်အလုပ် သို့မဟုတ် အခြားအချိန်ပိုင်းအလုပ်တစ်ခုခုကို အလုပ်သမားက ကိုယ်တိုင်အောင်ရွက်ပေးရသဖြင့် ရသင့်သောအခကြေးငွေနှင့် လုပ်ခလစာတို့ကိုဆိုသည်။ ယင်းစကားရပ်တွင် အချိန်ပိုလုပ်ခသည်လည်းကောင်း၊ အလုပ်ကောင်းမွန်သဖြင့် သို့မဟုတ် အကျင့်စာရိတ္တကောင်းမွန်သဖြင့် အလုပ်ရှုင်မှ အပိုပေးသည့် ဆုကြေးငွေများသည်လည်းကောင်း၊ ဝင်ငွေအဖြစ်သတ်မှတ်နိုင်သော အခြားငွေနှင့် အကျိုးခံစားခွင့်များသည်လည်းကောင်း ပါဝင်သည်။ သို့ရာတွင် အောက်ပါငွေကြေးများ မပါဝင်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ခရီးစရိတ်များ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>ပင်စင် (အငြိမ်းစား) လစာနှင့် အငြိမ်းစားလုပ်သက်ဆုငွေ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td>လူမှုဖူလုံရေးအကျိုးခံစားခွင့်ငွေကြေးများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>နေထိုင်ခနှင့် စားသောက်စရိတ်များ၊ မီးဖိုး၊ ရေဖိုးနှင့် အခွန်အခများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td>ဆေးကုသစရိတ်နှင့် အပန်းဖြေခများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၆)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ထုတ်နစ်နာကြေးနှင့် ဂရုဏာကြေးများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၇)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားဝန်ကြီးဌာနက ဤဥပဒေပါ အခကြေးငွေနှင့် မသက်ဆိုင်ဟု ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် အမိန့်ကြော်ငြာစာထုတ်ပြန်၍ သတ်မှတ်ထားသော အခကြေးငွေများ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">...&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၃)&lt;/h2>
&lt;h3 id="duties-and-rights-of-national-committee">အမျိုးသားကော်မတီ၏ တာဝန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အမျိုးသားကော်မတီ၏ တာဝန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့်များမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td id="minimum-once-two-years">သတ်မှတ်ထားသော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားကို ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်း၊ ကုန်ထုတ်လုပ်ငန်းနှင့် ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်း၊ စိုက်ပျိုးရေးနှင့် မွေးမြူရေးလုပ်ငန်း အမျိုးအစားအလိုက်သော်လည်းကောင်း၊ ဒေသအလိုက်သော်လည်းကောင်း၊ အလုပ်ကျွမ်းကျင်မှုနှင့် လုပ်ငန်းခွင်ဘေးအန္တရာယ်ရှိနိုင်မှုတို့ကို ခွဲခြား၍ ပြောင်းလဲလာသော အခြေအနေအရပ်ရပ်တို့နှင့်အညီ စိစစ်ပြီး နှစ်နှစ်လျှင် အနည်းဆုံးတစ်ကြိမ် ပြင်ဆင်သတ်မှတ်သည့် အမိန့်ကြော်ငြာစာကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် ကြေငြာခြင်း။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၆)&lt;/h2>
&lt;h3 id="minimum-wage-notification">အနည်းဆုံးအခကြေးငွေ သတ်မှတ်သည့် အမိန့်ကြော်ငြာစာ ထုတ်ပြန်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">...&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၀။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အမျိုးသားကော်မတီသည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td id="notifying-60-days-in-advance">ပုဒ်မ ၈ နှင့် ပုဒ်မ ၉ တို့အရ အကြံပြုချက်အပေါ် စဥ်းစားသုံးသပ်ပြီးနောက် အနည်းဆုံးအခကြေးငွေသတ်မှတ်မည့် အဆိုပြုအမိန့်ကြော်ငြာစာကို အများပြည်သူသိရှိစေရန်နှင့် ကန့်ကွက်လိုက ကန့်ကွက်နိုင်ရန် အနည်းဆုံး ရက်ပေါင်း ၆၀ ကြိုတင်၍ နိုင်ငံတော်ပြန်တမ်းနှင့် သတင်းစာများတွင် ထည့်သွင်းထုတ်ပြန်ကြေညာရေးနှင့် သက်ဆိုင်ရာ အဖွဲ့အစည်းများ၊ အလုပ်ရှင်များနှင့် အလုပ်သမားများအား အသိပေးအကြောင်းကြားရေးတို့အတွက် ဦးစီးဌာနကို တာဝန်ပေးရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အဆိုပြု အနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားအပေါ် ကန့်ကွက်ချက်မရှိလျှင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ အတည်ပြုချက်ရယူ၍ အနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားကို သတ်မှတ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အကယ်၍ အဆိုပြု အနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားအပေါ် ကန့်ကွက်ချက်ရှိသည့်ကိစ္စတွင် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေကော်မတီ၊ တိုင်းဒေသကြီးကော်မတီ သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ကော်မတီအား ကန့်ကွက်ချက်နှင့် စပ်လျဥ်း၍ ညှိနှိုင်းစေပြီး အဆိုပြုနှုန်းထားကို ပြန်လည်တင်ပြစေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၁။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မ ၉ နှင့် ၁၀ တို့အရ အမျိုးသားကော်မတီက သတ်မှတ်သော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှုန်းထားကို ကျေနပ်မှုမရှိသူသည် ပြည်ထောင်စုသမ္မတ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေနှင့် ပြည်ထောင်စုတရားစီရင်ရေး ဥပဒေတို့နှင့်အညီ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်သို့ စာချွန်တော်အမိန့်တစ်ရပ်ရပ် ထုတ်၍ ပြင်ဆင်ပေးရန် လျှောက်ထားနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၇)&lt;/h2>
&lt;h3 id="duties-of-employer">အလုပ်ရှင်တာဝန်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၂။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ရှင်သည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ဤဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားသော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေအောက် လျော့နည်း၍ အလုပ်သမားအား အခကြေးငွေပေးခြင်း မပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ဤဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားသော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေထက် ပို၍ပေးနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>ဤဥပဒေအရ ထုတ်ပြန်သော အမိန့်ကြော်ငြာစာတွင် အနည်းဆုံး အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူခွင့်ရှိသည်ဟု သတ်မှတ်ထားသော အခကြေးငွေမှအပ အခြားအခကြေးငွေကို နှုတ်ယူခွင့်မရှိစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်း၊ ကုန်ထုတ်လုပ်ငန်းနှင့် ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများတွင် လုပ်ကိုင်နေသော အလုပ်သမားအား အနည်းဆုံးအခကြေးငွေကို ငွေသားဖြင့် ပေးရမည်။ ထို့ပြင် သီးခြားအကျိုးခံစားခွင့်များ၊ အကျိုးအမြတ်များ၊ အခွင့်အလမ်းများကို ပေးရန်ရှိပါက သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ ငွေသားဖြင့်ဖြစ်စေ၊ အလုပ်သမား၏ ဆန္ဒအရ ငွေသားတစ်ချို့တစ်ဝက်နှင့် ဒေသပေါက်ဈေးနှုန်းဖြင့်သတ်မှတ်သော ပစ္စည်းတစ်ချို့တစ်ဝက်တွဲဖက်၍ ပေးနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>စိုက်ပျိုးရေးနှင့် မွေးမြူရေးလုပ်ငန်းတွင် လုပ်ကိုင်သော အလုပ်သမားများအား အနည်းဆုံးအခကြေးငွေပေးရာတွင် ဒေသဓလေ့ထုံးတမ်းအရဖြစ်စေ၊ အလုပ်သမားအများစု၏ ဆန္ဒအရဖြစ်စေ၊ စုပေါင်းသဘောတူညီချက်အရဖြစ်စေ၊ ငွေသားတစ်ချို့တစ်ဝက်နှင့် ဒေသပေါက်ဈေးနှုန်းဖြင့်သတ်မှတ်သော ပစ္စည်းတစ်ချို့တစ်ဝက်တွဲဖက်၍ ပေးနိုင်သည်။ ထိုသို့ပေးခြင်းသည် အလုပ်သမားနှင့် ယင်း၏မိသားစု ကိုယ်ရေးကိုယ်တာ အသုံးပြုမှုနှင့် အကျိုးအမြတ်တစ်စုံတစ်ရာအတွက် ဖြစ်ရမည့်အပြင် ပေးသည့်တန်ဖိုးမှာလည်း ကျိုးကြောင်းဆီလျော်ပြီး မျှတရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၃။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ရှင်သည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td id="notifying-in-workplace">ဤဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားသော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေ နှုန်းထားများအနက် လုပ်ငန်းနှင့် သက်ဆိုင်သော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေ နှုန်းထားများကို အလုပ်သမားများအား အသိပေးရမည့်အပြင် လုပ်ငန်းခွင်တွင် သက်ဆိုင်ရာ အလုပ်သမားများ မြင်နိုင်စေရန် ကြော်ငြာထားရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td id="records-and-documentation">အလုပ်သမားများ၏ စာရင်း၊ ဇယားနှင့် စာတမ်းအမှတ်အသားများ၊ အခကြေးငွေများကို မှန်ကန်စွာမှတ်တမ်းပြုစုထားရှိရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မခွဲ (ခ) အရ ပြုစုထားရှိသော စာရင်း၊ ဇယားနှင့် စာတမ်းအမှတ်အသားများကို သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ သက်ဆိုင်ရာ ဦးစီးဌာနကို အစီရင်ခံရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>စစ်ဆေးရေးအရာရှိက စစ်ဆေးရန် ဆင့်ဆိုသောအခါ သွားရောက်စစ်ဆေးခံရမည်။ ထို့အပြင် အဆိုပါ စာရင်းနှင့် မှတ်တမ်းများကို တောင်းခံသည့်အခါ တင်ပြရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်း၊ ကုန်ထုတ်လုပ်ငန်းနှင့် ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများ၊ စိုက်ပျိုးရေးနှင့် မွေးမြူရေးလုပ်ငန်းခွင်များသို့ စစ်ဆေးရေးအရာရှိက ဝင်ရောက်စစ်ဆေးခြင်းကို ခွင့်ပြုရမည်ဖြစ်ပြီး လိုအပ်သော အကူအညီများ ပေးရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td id="sick-leave">အလုပ်သမားများ ဖျားနာ၍ အလုပ်မလုပ်နိုင်သည့်အခါ သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ ဆေးကုသရန် အလုပ်နားခွင့်ပေးရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td id="funeral-leave">အလုပ်သမားများ၏ မိသားစုဝင် သို့မဟုတ် မိဘနာရေးကိစ္စ ဖြစ်သည့်အခါ အနည်းဆုံးအခကြေးငွေမှ ဖြတ်တောက်ခြင်းမပြုဘဲ သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ အလုပ်နားခွင့်ပေးရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၈)&lt;/h2>
&lt;h3 id="rights-of-employees">အနည်းဆုံးအခကြေးငွေနှင့် စပ်လျဥ်း၍ အလုပ်သမားများ၏ အခွင့်အရေးများ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၄။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ဤဥပဒေနှင့် သက်ဆိုင်သည့် လုပ်ငန်းတစ်ခုခုတွင် အလုပ်လုပ်နေသော အလုပ်သမားသည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ဤဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားသော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေကိုသော်လည်းကောင်း၊ ထိုအခကြေးငွေထက် အလုပ်ရှင်က ပို၍ပေးပါက ပိုပေးသည့် အခကြေးငွေကိုသော်လည်းကောင်း ရထိုက်ခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ဤဥပဒေ အာဏာမတည်မီက ရရှိနေသော အခကြေးငွေသည် ဤဥပဒေအရ သတ်မှတ်သော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေထက် ပိုမိုရရှိပါက အခကြေးငွေကို ဆက်လက်ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်ပါ အနည်းဆုံးအခကြေးငွေမှာ ဤဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားသော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေထက် လျှော့နည်းနေပါက ဤဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားသော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေကို ရထိုက်ခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်နှစ်ခု သို့မဟုတ် နှစ်ခုထက်ပိုသော အလုပ်ကို လုပ်ကိုင်ရသည့်အခါ လုပ်ကိုင်သော အလုပ်အသီးသီးအတွက် သတ်မှတ်ထားသော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေထက် မနည်းစေဘဲ ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>အချိန်ပိုင်း၊ နာရီပိုင်း အလုပ်တွင် အလုပ်လုပ်သည့်အချိန်အတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် အနည်းဆုံးအခကြေးငွေကို ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td>လစားအလုပ်အတွက် ရက်သတ္တတစ်ပတ်လျှင် တစ်ရက် နားခွင့်ရှိပြီး ထိုနားရက်အတွက် အခကြေးငွေ ရထိုက်ခွင့်ရှိသည်။ အကယ်၍ ထိုနားရက်တွင် အလုပ်လုပ်ရပါက တည်ဆဲဥပဒေနှင့်အညီ အချိန်ပိုလုပ်ခ ရထိုက်ခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td id="no-work-but-pay">နေ့စားအလုပ်တွင် သတ်မှတ်ထားသည့် တစ်နေ့အလုပ်ချိန်နာရီထက်လျော့၍ အလုပ်လုပ်ခြင်းမှာ အလုပ်သမား၏ ဆန္ဒအရမဟုတ်လျှင်သော်လည်းကောင်း၊ အလုပ်ရှင်က အလုပ်မပေးနိုင်၍ အလုပ်နားရလျှင်သော်လည်းကောင်း အချိန်ပြည့် အလုပ်လုပ်ဘိသကဲ့သို့ အခကြေးငွေ ရထိုက်ခွင့်ရှိသည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td>သတ်မှတ်ထားသည့် အနည်းဆုံးအခကြေးငွေကို အမျိုးသား၊ အမျိုးသမီး မခွဲခြားဘဲ ခံစားခွင့်ရှိစေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၅။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မ ၁၄ အရ အခကြေးငွေနှင့် အခြားခံစားခွင့်များ ရထိုက်ခွင့်ရှိသော အလုပ်သမားသည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>ရထိုက်ခွင့်ရှိသော အခကြေးငွေနှင့် အခြားခံစားခွင့်များအားလုံးကို မရရှိလျှင်သော်လည်းကောင်း၊ သတ်မှတ်ထားသော အနည်းဆုံးအခကြေးငွေအောက် လျော့နည်း၍ ရရှိလျှင်သော်လည်းကောင်း အဆိုပါ နစ်နာသော အခကြေးငွေနှင့် အခြားခံစားခွင့်များ ရရှိရေးအတွက် ရထိုက်ခွင့်ရှိသည့်နေ့မှ တစ်နှစ်အတွင်း သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေကော်မတီ၊ တိုင်းဒေသကြီးကော်မတီ သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ကော်မတီနှင့် ဦးစီးဌာနသို့ တင်ပြနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td id="right-to-sue">ရထိုက်ခွင့်ရှိသော အခကြေးငွေအားလုံးအတွက် တရားမကြောင်းအရ တရားစွဲဆိုနိုင်သည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">...&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;
&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>အလုပ်အကိုင်နှင့် ကျွမ်းကျင်မှုဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/employment-and-skill-development-law/</link><pubDate>Thu, 17 Jul 2025 15:22:29 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/employment-and-skill-development-law/</guid><description>&lt;p>&lt;p>၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေအမှတ် - ၂၉&lt;br>၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ဩဂုတ်လ ၃၀ ရက်&lt;/p>
&lt;h2>အခန်း (၃)&lt;br>&lt;/h2>
&lt;h3 id="employment-contract">အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ် ချုပ်ဆိုခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်သည် အလုပ်သမားအား အလုပ်တစ်ခုခုကို လုပ်ကိုင်ရန် ခန့်အပ်ပြီးပါက ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ် ချုပ်ဆိုရမည်။ သို့ရာတွင် အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းတွင် အမြဲတမ်းဝန်ထမ်းခန့်အပ်ခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ခြင်းမရှိစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ထားခြင်းမပြုမီ အကြိုသင်တန်းကာလနှင့် အစမ်းခန့်ကာလသတ်မှတ်ပါက ယင်းသင်တန်းသားသည် ပုဒ်မခွဲငယ် (၁) ပါ သက်မှတ်ချက်နှင့် သက်ဆိုင်ခြင်းမရှိစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်တွင် အောက်ပါအချက်များပါဝင်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်အကိုင်အမျိုးအစား&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အစမ်းခန့်ကာလ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ခ၊ လစာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်အကိုင်တည်နေရာ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td>စာချုပ်သက်တမ်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၆)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ချိန်&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၇)&lt;/td>
 &lt;td>နားရက်၊ အလုပ်ပိတ်ရက်နှင့် ခွင့်ရက်&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၈)&lt;/td>
 &lt;td>အချိန်ပိုလုပ်ကိုင်ခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၉)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ချိန်အတွင်း အစားအသောက်အစီအစဥ်&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၀)&lt;/td>
 &lt;td>နေရာထိုင်ခင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၁)&lt;/td>
 &lt;td>ဆေးဝါးကုသခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ခွင်သို့ ကြို၊ ပို့ယာဥ်စီစဥ်ပေးခြင်းနှင့် ခရီးသွားလာခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၃)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားလိုက်နာရမည့် စည်းကမ်းချက်များ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၄)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်စေလွှတ်သည့်သင်တန်းသို့ တက်ရောက်ပါက ယင်းသင်တန်းတက်ရောက်ပြီးနောက် ဆက်လက်တာဝန်ထမ်းဆောင်ရန် အလုပ်သမားက သဘောတူညီသည့် ကာလသတ်မှတ်ချက်&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၅)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်မှနှုတ်ထွက်ခြင်းနှင့် အလုပ်မှရပ်စဲခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၆)&lt;/td>
 &lt;td>စာချုပ်ရပ်စဲခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၇)&lt;/td>
 &lt;td>စာချုပ်ပါစည်းကမ်းချက်အတိုင်း တာဝန်ရှိမှုများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၈)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်အား အလုပ်ရှင်၊ အလုပ်သမား နှစ်ဦးသဘောတူဖျက်သိမ်းခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁၉)&lt;/td>
 &lt;td>အခြားကိစ္စရပ်များ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂၀)&lt;/td>
 &lt;td>စာချုပ်စည်းကမ်းများကို သတ်မှတ်ခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းနှင့် ဖြည့်စွက်ခြင်း&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂၁)&lt;/td>
 &lt;td>အထွေထွေ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်တွင် ထည့်သွင်းချုပ်ဆိုသော လုပ်ငန်းခွင်စည်းကမ်းများသည် တည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်နှင့် ညီညွတ်ရမည့်အပြင် အလုပ်သမား၏ အကျိုးခံစားခွင့်များသည်လည်း တည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်ပါ ခံစားခွင့်များအောက် လျော့နည်းခြင်းမရှိစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်အရ သတ်မှတ်ကာလထက်စော၍ လုပ်ငန်းပြီးဆုံးသွားလျှင်သော်လည်းကောင်း၊ မမျှော်လင့်သော အကြောင်းကြောင့် လုပ်ငန်းတစ်ခုလုံးကိုဖြစ်စေ၊ လုပ်ငန်းတစ်စိတ်တစ်ဒေသကိုဖြစ်စေ ရပ်စဲလိုက်ရလျှင်သော်လည်းကောင်း၊ အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် အလုပ်ရပ်စဲရန်ကိစ္စပေါ်ပေါက်လျှင်သော်လည်းကောင်း၊ အလုပ်ရှင်က အလုပ်သမားအား သတ်မှတ်ထားသော နစ်နာကြေးပေးရန် ဝန်ကြီးဌာနသည် အမိန့်ကြော်ငြာစာထုတ်ပြန်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မခွဲ (က) အရချုပ်ဆိုသော အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်သည် အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်း၌ ယာယီခန့်ထားသည့် နေ့စားအလုပ်သမား၊ ပုတ်ပြတ်အလုပ်သမားများနှင့်လည်း သက်ဆိုင်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ရှင်နှင့် အလုပ်သမား သို့မဟုတ် အလုပ်သမားများသည် နှစ်ဖက်သဘောတူညီမှုဖြင့် အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်ပါ လုပ်ငန်းခွင်စည်းကမ်းနှင့် အကျိုးခံစားခွင့်များကို တည်ဆဲဥပဒေနှင့်အညီ လိုအပ်သလို ပြင်ဆင်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="confirmation-of-labor-office">အလုပ်ရှင်နှင့် အလုပ်သမားချုပ်ဆိုသော အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်မိတ္တူကို သက်ဆိုင်ရာ အလုပ်အကိုင်နှင့် အလုပ်သမားရှာဖွေရေးရုံးသို့ သတ်မှတ်ကာလအတွင်း အလုပ်ရှင်က ပေးပို့ပြီး အတည်ပြုချက်ရယူထားရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ဤဥပဒေအတည်မဖြစ်မီ ချုပ်ဆိုခဲ့သော အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်များသည် မူလစာချုပ်သက်တမ်း ကုန်ဆုံးသည်အထိ အတည်ဖြစ်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၉)&lt;/h2>
&lt;h3 id="offenses-and-penalties">ပြစ်မှုနှင့် ပြစ်ဒဏ်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၈။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">မည်သည့်အလုပ်ရှင်မဆို အောက်ပါပြုလုပ်မှုတစ်ရပ်ရပ်ကို ပြုလုပ်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို ခြောက်လထက်မပိုသော ထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ပြစ်ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td id="penalities-for-no-ec">ပုဒ်မ ၅၊ ပုဒ်မခွဲ (က) အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ် ချုပ်ဆိုရန် ပျက်ကွက်ခြင်း။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မ ၃၀၊ ပုဒ်မခွဲ (က) အရ ပေးသွင်းရမည့် ထည့်ဝင်ကြေးပေးရန် ပျက်ကွက်ခြင်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၃၉။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="penalities-for-breach-of-ec">မည်သူမဆို အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်ပါအချက် တစ်ရပ်ရပ်ကို ဖောက်ဖျက်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို သုံးလထက်မပိုသော ထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊၊ ပြစ်ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ အခကြေးငွေပေးချေရေးဥပဒေ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/payment-of-wages-law/</link><pubDate>Wed, 16 Jul 2025 12:06:37 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/payment-of-wages-law/</guid><description>&lt;p>&lt;p>၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေ အမှတ် - ၁၇&lt;br>၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလ ၂၅ ရက်။&lt;/p>
&lt;h2>အခန်း (၁)&lt;br>အမည်နှင့် အဓိပ္ပါယ်ဖော်ပြချက်&lt;/h2>
&lt;h3 id="wage-definition">အခကြေးငွေ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">ဤဥပဒေတွင် ပါရှိသော အောက်ပါစကားရပ်များသည် ဖော်ပြပါအတိုင်း အဓိပ္ပါယ် သက်ရောက်စေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">&lt;b>အခကြေးငွေ&lt;/b>ဆိုသည်မှာ အလုပ်ရှင်၏ နာရီပိုင်းအလုပ်၊ နေ့စဥ်အလုပ်၊ အပတ်စဥ်အလုပ်၊ လစဥ်အလုပ် သို့မဟုတ် အခြားအချိန်ပိုင်းအလုပ်တစ်ခုခုကို အလုပ်သမားက လုပ်ကိုင်ဆောင်ရွက်ပေးရသဖြင့် ရသင့်သော အခကြေးငွေနှင့် လုပ်ခလစာတို့ကို ဆိုသည်။ ယင်းစကားရပ်တွင် အချိန်ပိုလုပ်ခသည်လည်းကောင်း၊ အလုပ်သမား၏ စွမ်းဆောင်ရည်ကောင်းမွန်သဖြင့် သို့မဟုတ် အကျင့်စာရိတ္တကောင်းမွန်သဖြင့် အလုပ်ရှင်က အပိုပေးသည့် ဆုကြေးငွေများသည်လည်းကောင်း၊ ဝင်ငွေအဖြစ် သတ်မှတ်နိုင်သော အခြားငွေနှင့် အကျိုးခံစားခွင့်များသည်လည်းကောင်း ပါဝင်သည်။ သို့ရာတွင် အောက်ပါအတို့ မပါဝင်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>ခရီးစရိတ် သို့မဟုတ် ခရီးသွားလာမှုအတွက် အထူးထောက်ပံ့စရိတ်များ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းသဘာဝအရ နှစ်ဖက်ကြိုတင်ညှိနှိုင်းထား၍ ခေတ္တစိုက်ထုတ်ကျခံသုံးစွဲငွေများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၃)&lt;/td>
 &lt;td>လူမှုဖူလုံရေးအကျိုးခံစားခွင့်ငွေကြေးများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>တည်ဆဲဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်အရ အလုပ်သမားအတွက် ပေးသွင်းသည့် ထည့်ဝင်ကြေးများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td>နေထိုင်ခနှင့် စားသောက်စရိတ်များ၊ လျှပ်စစ်ဓါတ်အားခ၊ ရေဖိုးနှင့် အခွန်အခများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၆)&lt;/td>
 &lt;td>ဆေးကုသစရိတ်နှင့် အပန်းဖြေခများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၇)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ထုတ်နစ်နာကြေးနှင့် ကရုဏာကြေးများ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၈)&lt;/td>
 &lt;td>ပင်စင်လစာနှင့် အငြိမ်းစားလုပ်သက်ဆုငွေ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၉)&lt;/td>
 &lt;td>ဝန်ကြီးဌာနက ဤဥပဒေပါအခကြေးငွေနှင့် မသက်ဆိုင်ဟု ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် အမိန့်ကြော်ငြာစာထုတ်ပြန်၍ သတ်မှတ်သော အခြားငွေကြေးများ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၂)&lt;br>အခကြေးငွေပေးရမည့် နည်းလမ်းနှင့် အချိန်ကာလ&lt;/h2>
&lt;h3 id="payment-methods">အခကြေးငွေပေးရမည့်နည်းလမ်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၃။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">အလုပ်ရှင်သည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">မိမိ၏ လုပ်ငန်းတွင် လုပ်ကိုင်နေသော အလုပ်သမား၏ အခကြေးငွေကို ပြည်တွင်းသုံးငွေဖြင့်ဖြစ်စေ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က အသိအမှတ်ပြုသည့်နိုင်ငံခြားသုံးငွေဖြင့်ဖြစ်စေ ပေးချေရမည်။ ထိုသို့ ပေးချေရာတွင် အလုပ်ရှင်၊ အလုပ်သမားနှစ်ဘက် သဘောတူညီမှုဖြင့် ငွေသားဖြင့်ဖြစ်စေ၊ ချက်လက်မှတ်ဖြင့်ဖြစ်စေ၊ အလုပ်သမား၏ ဘဏ်စာရင်းသို့ဖြစ်စေ ပေးချေနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အခကြေးငွေပေးချေရာတွင် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်း၊ ကုန်ထုတ်လုပ်ငန်းနှင့် ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများတွင် လုပ်ကိုင်နေသော အလုပ်သမားများအား သီးခြားအကျိုးခံစားခွင့်များ၊ အကျိုးအမြတ်များ၊ အခွင့်အလမ်းများကို ပေးချေရန်ရှိပါက သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ ငွေးသားဖြင့်ဖြစ်စေ၊ အလုပ်သမား၏ ဆန္ဒအရ ငွေသားတစ်ချို့တစ်ဝက်နှင့် တွဲဖက်၍ဖြစ်စေ ပေးချေနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>စိုက်ပျိုးရေးနှင့် မွေးမြူရေးလုပ်ငန်းတွင် လုပ်ကိုင်သော အလုပ်သမားများအား ဒေသဓလေ့ထုံးတမ်းအရဖြစ်စေ၊ အလုပ်သမားအများစု၏ ဆန္ဒအရဖြစ်စေ၊ စုပေါင်းသဘောတူညီချက်အရဖြစ်စေ၊ ငွေးသားတစ်ချို့တစ်ဝက်နှင့် ဒေသပေါက်ဈေးနှုန်းဖြင့် သတ်မှတ်သော ပစ္စည်းတစ်ချို့ တစ်ဝက်တွဲဖက်၍ ပေးချေနိုင်သည်။ ထိုသို့ပေးချေခြင်းသည် အလုပ်သမားနှင့် ယင်းမိသားစုကိုယ်ရေးကိုယ်တာ အသုံးပြုမှုနှင့် အကျိုးအမြတ်တစ်စုံတစ်ရာအတွက် ဖြစ်ရမည့်အပြင် ပေးချေသည့် တန်ဖိုးမှာလည်း ကျိုးကြောင်းဆီလျော်ပြီး မျှတရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="conscription-wage">အလုပ်သမားတစ်ဦးဦးက ပြည်သူ့စစ်မှုထမ်းဥပဒေအရ စစ်မှုထမ်းရသည့်အခါ ထိုအလုပ်သမားအား အထူးခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ပြီး ရက်ပေါင်း (၆၀) အတွက် အခကြေးငွေထုတ်ပေးရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="payment-timeframe">အခကြေးငွေပေးရမည့်အချိန်ကာလ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၄။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">အလုပ်ရှင်သည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">နာရီပိုင်းအလုပ်၊ နေ့စဥ်အလုပ်၊ အပတ်စဥ်အလုပ် သို့မဟုတ် အခြားအချိန်ပိုင်းအလုပ် တစ်ခုခုအတွက်သော်လည်းကောင်း၊ ယာယီအလုပ် သို့မဟုတ် ပုတ်ပြတ်အလုပ်တစ်ခုခုအတွက်သော်လည်းကောင်း အလုပ်ပြီးဆုံးသည့်အခါဖြစ်စေ၊ အလုပ်သမားနှင့် သဘောတူညီသည့် အချိန်ကာလအတွင်းဖြစ်စေ အခကြေးငွေပေးချေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မခွဲ (က) အရ အခကြေးငွေပေးချေရန် အလုပ်သမားနှင့် သဘောတူညီသည့် အချိန်ကာလအပိုင်းအခြားသည် တစ်လထက် မကျော်စေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အမြဲတမ်းအလုပ်အတွက် အခကြေးငွေကို လစဥ်ပေးချေရမည်။ ထိုသို့ပေးချေရာတွင် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td id="pay-end-of-payment-period">အလုပ်သမားဦးရေ ၁၀၀ ထက်မပိုပါက အခကြေးငွေပေးရန် ကာလအပိုင်းအခြား ကုန်ဆုံးသည့်နေ့တွင် ပေးချေရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td id="pay-within-five-days">အလုပ်သမားဦးရေ ၁၀၀ ထက်ပိုပါက အခကြေးငွေပေးရန် ကာလအပိုင်းအခြား ကုန်ဆုံးပြီးနောက် နောက်အကျဆုံး ငါးရက်အတွင်း ပေးချေရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="pay-within-2-days">အလုပ်သမားအား အလုပ်ရပ်စဲသည့်အခါ ပေးထိုက်သည့် အခကြေးငွေကို အလုပ်မှ ရပ်စဲခြင်းခံရသည့်နေ့မှ အလုပ်ဖွင့်ရက် နှစ်ရက်အတွင်း ပေးချေရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2" id="resign-payment">အလုပ်သမားက အလုပ်ရှင်ထံ ကြိုတင်အကြောင်းကြားစာ ပေးပို့၍ မိမိဆန္ဒအရ အလုပ်မှနှုတ်ထွက်ပါက အခကြေးငွေပေးချေရန် ကာလအပိုင်းအခြား ကုန်ဆုံးသည့်နေ့တွင် ပေးချေရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်သမားသေဆုံးသည့်အခါ ထိုအလုပ်သမားအား ပေးထိုက်သည့် အခကြေးငွေကို သေဆုံးပြီးနောက် အလုပ်ဖွင့်ရက်နှစ်ရက်အတွင်း သေဆုံးသူ၏ တရားဝင်အမွေဆက်ခံသူထံသို့ ပေးချေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အခကြေးငွေအားလုံးကို အလုပ်ဖွင့်သည့်နေ့ရက်တွင် ပေးချေရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၅။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3" id="cannot-pay-within">အလုပ်ရှင်သည် သဘာဝဘေးအန္တရာယ်အပါအဝင် မမျှော်လင့်သော ထူးခြားသည့် အခြေအနေတစ်ရပ်ရပ်ပေါ်ပေါက်သဖြင့် ပုဒ်မ ၄၊ ပုဒ်မခွဲ (ဂ) ပါ ပြဌာန်းချက်နှင့်အညီ ပေးချေရန် အခက်အခဲရှိပါက အလုပ်သမား၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် အခကြေးငွေကို မည်သည့်နေ့ရက်သို့ ပြောင်းလဲပေးချေမည်ဖြစ်ကြောင်း ကျိုးကြောင်းခိုင်လုံစွာဖြင့် ဦးစီးဌာနသို့ တင်ပြရမည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၆။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">ဦးစီးဌာနသည် ပုဒ်မ ၅ အရ တင်ပြချက်ကို စိစစ်ပြီး ခွင့်ပြုသင့်ပါက ဝန်ကြီးဌာန၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် စည်းကမ်းချက်များ သတ်မှတ်ပြီး သင့်လျော်သော အချိန်ကာလအတွင်း ရွှေ့ဆိုင်းပေးချေရန် အလုပ်ရှင်အား ခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၃)&lt;br>အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်း&lt;/h2>
&lt;h3 id="deduction-for-neither-compensation-nor-fine">အလုပ်မဆင်းသည့်ကာလ၊ အလုပ်ရှင်ဘက်မှပံ့ပိုးမှု၊ ကြိုတင်ထုတ်ပေးငွေ၊ စိုက်ထုတ်ပေးငွေ၊ စုငွေ၊ ဥပဒေအရ ထည့်ဝင်ကြေးနှင့် တရားရုံး သို့မဟုတ် ခုံသမာဓိကောင်စီ သို့မဟုတ် ခုံသမာဓိအဖွဲ့၏ ဆုံးဖြတ်ချက်အရ တို့အတွက် ဖြတ်တောက်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၇။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ရှင်သည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td id="no-work-no-pay-deduction">သက်ဆိုင်ရာဥပဒေအရ အခကြေးငွေ ခံစားခွင့်ရှိသည့် ခွင့်ရက်များနှင့် အများပြည်သူအလုပ်ပိတ်ရက်များမှအပ အလုပ်မဆင်းသည့် ကာလအတွက် အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်နိုင်သည်။&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အခကြေးငွေတွင် ပါဝင်ခြင်းမရှိသည့် အလုပ်ရှင်မှ စီစဥ်ပေးသည့် နေထိုင်ခနှင့် ပို့ကြိုယာဥ်စရိတ်၊ စားသောက်စရိတ်များ၊ လျှပ်စစ်ဓါတ်အားခ၊ ရေဖိုးနှင့် အလုပ်သမားက ပေးဆောင်ရမည့်ဝင်ငွေခွန်နှင့် မှားယွင်း၍ ပိုပေးမိသော အခကြေးငွေများကို နှုတ်ယူဖြတ်တောင်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမား၏ တောင်းဆိုချက်အရ ကြိုတင်ထုတ်ပေးငွေ၊ စိုက်ထုတ်ပေးငွေ၊ အလုပ်သမားအတွက် စုငွေ သို့မဟုတ် ဥပဒေအရ ထည့်ဝင်ကြေးငွေတစ်ရပ်ရပ်ကို အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောင်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>တရားရုံး သို့မဟုတ် ခုံသမာဓိကောင်စီ သို့မဟုတ် ခုံသမာဓိအဖွဲ့၏ ဆုံးဖြတ်ချက်အရ အလုပ်သမား၏ အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="cannot-deduct-except-section-7-and-11">ပုဒ်မ ၇ နှင့် ၁၁ တို့မှအပ အခကြးငွေမှ ဖြတ်တောက်၍မရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်သည် ပုဒ်မ ၇ နှင့် ပုဒ်မ ၁၁ တို့ပါ ပြဌာန်းချက်များနှင့်အညီ အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်းမှအပ မည်သည့်ကိစ္စအတွက်မျှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်းမပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="cannot-exceed-50-percent">ပုဒ်မ ၇ အရ အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ရာတွင် အလုပ်သမားရရှိသည့် အခကြေးငွေ၏ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းထက် မပိုစေရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table>
 &lt;tr>
 &lt;td>၉။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်သည် ပုဒ်မ ၇ အရ အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ရာတွင် အလုပ်သမားက တာဝန်ထမ်းဆောင်ရန် ပျက်ကွက်မှုအတွက် နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ငွေများမှအပ အခြားနှုတ်ယူဖြတ်တောက်ငွေ စုစုပေါင်းသည် အလုပ်သမားရရှိသည့် အခကြေးငွေ၏ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းထက် မပိုစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="rules-for-deduction">အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်းအတွက် လိုက်နာဆောင်ရွက်ရမည့် အချက်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၀။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">အလုပ်ရှင်သည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မ ၁၁ အရ ပေးလျော်ရန် ဒဏ်ငွေအဖြစ် သတ်မှတ်ပြိး အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်းမပြုမီ မည်သည့်ကိစ္စအတွက် မည်သို့မည်မျှ ဖြတ်တောက်မည်ကို ဦးစီးဌာန၏ ကြိုတင်ခွင့်ပြုချက် ရယူရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မခွဲ (က) ပါခွင့်ပြုချက်ကို သက်ဆိုင်ရာအလုပ်ရုံ၊ လုပ်ငန်းဌာန၌ အများမြင်သာသော နေရာများတွင် ကပ်ထားရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">နှုတ်ယူဖြတ်တောက်သည့် ပေးလျော်ရန်ဒဏ်ငွေမှာ အလုပ်သမား၏ လုပ်ဆောင်မှု သို့မဟုတ် လုပ်ဆောင်ရန်ပျက်ကွက်မှုကြောင့် ပျက်စီးမှု သို့မဟုတ် ဆုံးရှုံးမှု တန်ဖိုးထက် မပိုစေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မ ၁၁ အရ အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ရာတွင် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားအား ထုချေဖြေရှင်းခွင့် တစ်စုံတစ်ရာမပေးဘဲ ထိုအခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်း မပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမား၏ လစဥ်အခကြေးငွေမှ တစ်လလျှင် ၅ ရာခိုင်နှုန်းထက်ပို၍ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်းမပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အသက် ၁၆ နှစ်အောက် အလုပ်သမားထံမှ ဒဏ်ငွေအဖြစ် လုံးဝနှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်း မပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ချမှတ်ထားသော ဒဏ်ငွေအား ပေးချေရမည့် ကာလသတ်မှတ်ချက်ကို အလုပ်ရှင်နှင့် အလုပ်သမား သဘောတူညီချက်နှင့်အညီ ဆောင်ရွက်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပစ္စည်းဆုံးရှုံးမှုအတွက် ဖြတ်တောက်ငွေကို ဥပဒေအရ ဖွဲ့စည်းထားသည့် မြို့နယ် ညှိနှိုင်းဖျန်ဖြေရေးအဖွဲ့ဖြင့် ညှိနှိုင်းသဘောတူညီချက်အရ သတ်မှတ်အချိန်ကာလအတွင်း နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်သည့်ငွေများကို မှတ်တမ်းတွင် ရေးသွင်း၍ စနစ်တကျ ထိန်းသိမ်းထားရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဈ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်သည့်ငွေနှင့် စပ်လျဥ်း၍ လစဥ်အစီရင်ခံစာကို ဦးစီးဌာနသို့ တင်ပြရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ည)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မ ၁၁၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) အရ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်းသည့် ဒဏ်ငွေများကို စက်ရုံရှိ တရားဝင်မှတ်ပုံတင်ထားသော အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းနှင့် ညှိနှိုင်း၍ အလုပ်သမားများ အကျိုးဖြစ်ထွန်းစေမည့် ကိစ္စရပ်များ၌ အသုံးပြုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="deduction-for-compensation-or-fine">လျော်ကြေးငွေ သို့မဟုတ် ဒဏ်ငွေ အဖြစ် နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၁။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အလုပ်ရှင်သည် အလုပ်သမား၏ အောက်ဖော်ပြပါ ပြုလုပ်မှု သို့မဟုတ် ပျက်ကွက်မှုအတွက် ပေးလျော်ရန်ဒဏ်ငွေအဖြစ် သတ်မှတ်ပြီး အခကြေးငွေမှ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမား၏ တမင်လစ်လျူရှုမှု၊ ပေါ့ဆမှုကြောင့်ဖြစ်စေ၊ မရိုးဖြောင့်သော သဘောဖြင့် ပြုလုပ်မှု သို့မဟုတ် ပျက်ကွက်မှုကြောင့်ဖြစ်စေ၊ အလုပ်ရှင်က အလုပ်သမားအား ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ရန် အတိအလင်းအပ်နှံထားသည့် တာဝန်ရှိသော ပစ္စည်းနှင့် ငွေကြေးတစ်စုံတစ်ရာ ပျက်စီးဆုံးရှုံးမှုသည် ထိုအလုပ်သမား၏ ပေါ့ဆမှားယွင်းမှုကြောင့် တိုက်ရိုက်ပေါ်ပေါက်လာသည့် ပျက်စီးဆုံးရှုံးမှု&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ခန့်ထားမှုဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်စာချုပ်ပါ ဒဏ်ငွေသတ်မှတ်ထားသည့် အလုပ်ခွင် စည်းကမ်းချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို အလုပ်သမားက ဖောက်ဖျက်မှု။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="claiming-by-worker">အလုပ်သမားဘက်မှ တောင်းဆိုနိုင်ခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၂။&lt;/td>
 &lt;td colspan="3">အလုပ်သမားသည် -&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">အောက်ပါအခြေအနေများပေါ်ပေါက်လျှင် ကိုယ်တိုင်ဖြစ်စေ၊ တရားဝင် မှတ်ပုံတင်ထားသော အလုပ်သမားအဖွဲ့အစည်းကဖြစ်စေ၊ စက်ရုံတွင်း လုပ်ငန်းညှိနှုိင်းရေး ကော်မတီကဖြစ်စေ ဖြေရှင်းပေးရန် အလုပ်ရှင်သို့ တောင်းဆိုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td>ရရန်ရှိသည့် အခကြေးငွေထဲမှာ ခိုင်လုံသော အကြောင်းပြချက်မရှိဘဲ ဖြတ်တောက်ခံရခြင်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၂)&lt;/td>
 &lt;td>အခကြေးငွေများကို ပေးချေရမည့် ကာလထက်ကျော်လွန်၍ ပေးချေရန်ပျက်ကွက်နေခြင်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပုဒ်မခွဲ (က) အရ တောင်းဆိုသော်လည်း အလုပ်ရှင်က ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ပေးခြင်းမရှိပါက နှုတ်ယူဖြတ်တောက်သည့်နေ့ သို့မဟုတ် ပေးချေရန်ပျက်ကွက်သည့်နေ့မှ ခြောက်လအတွင်း စစ်ဆေးရေးအရာရှိထံသို့ ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ပေးရန် တင်ပြနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="role-of-inspector">စစ်ဆေးရေးအရာရှိ၏ လုပ်ပိုင်ခွင့်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၃။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>စစ်ဆေးရေးအရာရှိသည် ပုဒ်မ ၁၂၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) အရ တင်ပြချက်ကို စိစစ်၍ လိုအပ်ပါက သက်ဆိုင်ရာပုဂ္ဂိုလ်များအား စစ်ဆေးပြီး သင့်လျော်သည့် အမိန့်တစ်ရပ်ရပ်ကို ချမှတ်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင် သို့မဟုတ် အလုပ်သမားသည် ပုဒ်မခွဲ (က) အရ ချမှတ်သည့် အမိန့်ကို ကျေနပ်မှုမရှိပါက စစ်ဆေးရေးအရာရှိချုပ်ထံ ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း အယူခံနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>စစ်ဆေးရေးအရာရှိချုပ်သည် ပုဒ်မခွဲ (ခ) အရ အယူခံမှုကို စိစစ်၍ အလုပ်ရှင်နှင့် အလုပ်သမားတို့ကို ကြားနာပြီး သင့်လျော်သော အမိန့်တစ်ရပ်ရပ်ကို ချမှတ်နိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>စစ်ဆေးရေးအရာရှိချုပ်က ချမှတ်သည့်အမိန့်သည် အပြီးအပြတ်ဖြစ်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၄)&lt;/h2>
&lt;h3 id="overtime-wage">အချိန်ပိုအခကြေးငွေ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၄။&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် အချိန်ပို လုပ်ကိုင်ရပါက အချိန်ပိုအခကြေးငွေနှုန်းထားကို ဥပဒေအရ သတ်မှတ်သည့် နှုန်းထားအတိုင်း ခံစားခွင့်ရှိသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၅)&lt;/h2>
&lt;h3 id="duties-of-inspector">စစ်ဆေးရေးအရာရှိချုပ်နှင့် စစ်ဆေးရေးအရာရှိ၏ တာဝန်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၆)&lt;/h2>
&lt;h3 id="prosecution">တရားစွဲဆိုခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၁၉။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>စစ်ဆေးရေးအရာရှိသည် ဤဥပဒေပါ ပြဌာန်းချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို ကျူးလွန်ဖောက်ဖျက်သူအား စစ်ဆေးရေးအရာရှိချုပ်၏ ခွင့်ပြုမိန့်ဖြင့် သက်ဆိုင်ရာတရားရုံးတွင် ဤဥပဒေအရ တရားစွဲဆိုရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မခွဲ (က) အရ တရားစွဲဆိုခြင်းကြောင့် အလုပ်သမားက ရရန်ရှိသော အခကြေးငွေများ ရရှိရေးအတွက် တရားမကြောင်းအရ တရားစွဲဆိုတောင်းခံပိုင်ခွင့်ကို မထိခိုက်စေရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်သမားသည် ပုဒ်မ ၁၂၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) အရ စစ်ဆေးရေးအရာရှိထံသို့ ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ပေးရန် တင်ပြခြင်းမပြုဘဲ နှုတ်ယူဖြတ်တောက်ငွေနှင့် နစ်နာကြေးငွေများကို ပေးချေရန် သက်ဆိုင်ရာ တရားရုံးသို့ တရားမကြောင်းအရ တရားစွဲဆိုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၀။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">တရားရုံးသည် အခကြေးငွေပေးချေရန်ပျက်ကွက်မှု သို့မဟုတ် နှောင့်နှေးကြံ့ကြာမှုမှာ အောက်ဖော်ပြပါ အကြောင်းအရင်းများကြောင့်ဖြစ်သည်ဟု ဆုံးဖြတ်လျှင် အခကြေးငွေပေးချေခြင်းကို ဆိုင်းငံ့ခွင့် သို့မဟုတ် ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုနိုင်သည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>သဘာဝဘေးအန္တရာယ်အပါအဝင် မမျှော်လင့်သောအရေးပေါ်အခြေအနေ ပေါ်ပေါက်လာသဖြင့် အခကြေးငွေကို ပေးချေနိုင်မှုမရှိခြင်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရှင်သည် ကြွေးမြီ မပေးဆပ်နိုင်သည့် လူမွဲအဖြစ် ကြေညာခံထားရသူဖြစ်ခြင်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>သက်ဆိုင်ရာအလုပ်သမားက ကိုယ်တိုင်ဖြစ်စေ၊ ကိုယ်စားလှယ်ဖြင့်ဖြစ်စေ လာရောက်ထုတ်ယူရန် ပျက်ကွက်ခြင်း သို့မဟုတ် ပေးချေသည့်အခကြေးငွေကို လက်ခံရယူရန် ပျက်ကွက်ခြင်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၁။&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">ပြန်လည်တောင်းခံသော အခကြေးငွေ သို့မဟုတ် ဖြတ်တောက်ထားသည့် အခကြေးငွေများနှင့် စပ်လျဥ်း၍ အောက်ပါကိစ္စတစ်ရပ်ရပ်တွင် တရားစွဲဆိုခြင်းမပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>စစ်ဆေးရေးအရာရှိထံသို့ လျှောက်ထားသည့်ကိစ္စ မပြီးပြတ်သေးခြင်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>တောင်းခံလျှောက်ထားသူအား ပြန်လည်ထုတ်ပေးရန် ညွှန်ကြားပြိးသည့် ငွေဖြစ်နေခြင်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>တောင်းခံလျှောက်ထားသူအား ပေးရန်မလိုသောငွေဟု အတည်ပြုပြီးသောငွေ ဖြစ်နေခြင်း။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၇)&lt;/h2>
&lt;h3 id="prohibition">တားမြစ်ချက်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂၂။&lt;/td>
 &lt;td>မည်သည့်အလုပ်ရှင်မျှ ပုဒ်မ ၄၊ ၅၊ ၈၊ ၉ နှင့် ၁၁ တို့ပါ ပြဌာန်းချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို ဖောက်ဖျက်ခြင်း မပြုရ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၈)&lt;/h2>
&lt;h3 id="punisements">ပြစ်မှုနှင့် ပြစ်ဒဏ်များ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h2>အခန်း (၉)&lt;/h2>
&lt;h3 id="general">အထွေထွေ&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;td>...&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>

&amp;nbsp;

&lt;div style="background-color: lightyellow; color: black; border: 1px solid gray; padding: 0.5rem; border-radius: 3px;" data-pagefind-ignore>
 &lt;p style="margin: 0;">အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာမှ ထုတ်ပြန်ထားသည်ကို အများအကျိုးရှိစေခြင်းငှာ ကူးယူဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ စာလုံးအကျအပေါက်၊ သတ်ပုံအမှားအယွင်း၊ အဓိပ္ပါယ်လွဲချော်မှုနှင့် update မဖြစ်သည်များ ရှိနိုင်ပါသည်။ တွေ့ရှိပါက ဆက်သွယ်အကြောင်းကြားပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါသည်။&lt;/p></description></item><item><title>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ အလုပ်ရုံများ အက်ဥပဒေ</title><link>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/factory-act/</link><pubDate>Thu, 26 Jun 2025 16:28:53 +0630</pubDate><guid>https://minsoehan.pages.dev/legal/labor-laws/factory-act/</guid><description>&lt;p>&lt;p>၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ အလုပ်ရုံများအက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ&lt;br>၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အမှတ် - ၁၂&lt;/p>
&lt;h2>အခန်း (၁)&lt;/h2>
&lt;h3 id="age">အသက်ကန့်သတ်ချက်&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၂။&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>"ကလေး" ဆိုသည်မှာ အလုပ်လုပ်ကိုင်နိုင်ရန် မှတ်ပုံတင်ဆရာဝန်ကခွင့်ပြုသည့် အသက်တစ်ဆယ့်လေးနှစ်ပြည့်ပြီး အသက်တစ်ဆယ်ခြောက်နှစ် မပြည့်သေးသူကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>"လူရွယ်" ဆိုသည်မှာ အသက်တစ်ဆယ့်ခြောက်နှစ်ပြည့်ပြီး အသက်တစ်ဆယ့်ရှစ်နှစ်မပြည့်သေးသူကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>"လူငယ်" ဆိုသည်မှာ "ကလေး" နှင့် "လူရွယ်" ကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>"လူကြီး" ဆိုသည်မှာ အသက်ဆယ့်ရှစ်နှစ် ပြည့်ပြီးသူကို ဆိုလိုသည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="starting-business-notice">လုပ်ငန်းစတင်လျှင် အကြောင်းကြားရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>(၁)&lt;/td>
 &lt;td colspan="2">လုပ်ငန်းပိုင်ရှင်သည် အလုပ်ရုံအဖြစ် မည်သည့်အဆောက်အဦ၌မဆို စတင်၍ လုပ်ငန်းလုပ်ခြင်း သို့တည်းမဟုတ် အဆောက်အဦကို အသုံးပြုခြင်းမပြုမီ အနည်းဆုံးဆယ့်ငါးရက်ကြိုတင်၍ အလုပ်ရုံနှင့် အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အောက်ပါအချက်များနှင့် စပ်လျဥ်း၍ နို့တစ်စာပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(က)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရုံ၏ အမည်နှင့် တည်နေရာအရပ်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ခ)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းပိုင်ရှင်၏ အမည်နှင့် နေရပ်အပြည့်အစုံ&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဂ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရုံနှင့်စပ်လျဥ်းသည့် အကြောင်းကြားစာများ ပေးပို့ရမည့် နေရပ်အပြည့်အစုံ၊ "ဆက်သွယ်ရန်လိပ်စာ၊ ဖုန်းနံပါတ်၊ ဖက်(စ်)နံပါတ်၊ အီးမေးလ်လိပ်စာ။"&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဃ)&lt;/td>
 &lt;td>ပြုလုပ်မှုလုပ်ငန်းစဥ်အမျိုးအစား -&lt;br>
 (ကက)&amp;emsp;ဤအက်ဥပဒေအာဏာ တည်သည့်နေ့တွင် ရှိနေပြီးသော အလုပ်ရုံများနှင့် စပ်လျဥ်း၍ ထိုအလုပ်ရုံတွင် လွန်ခဲ့သည့် ဆယ့်နှစ်လအတွင်းလုပ်သည့် ပြုလုပ်မှုလုပ်ငန်းစဥ်။&lt;br>
 (ခခ)&amp;emsp;(အလုပ်ရုံအားလုံးနှင့်စပ်လျဥ်း၍) နောက်လာမည့် ဆယ့်နှစ်လအတွင်းလုပ်မည့် ပြုလုပ်မှု လုပ်ငန်းစဥ်။
 &lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(င)&lt;/td>
 &lt;td>လုပ်ငန်းအမျိုးအစား၊ အသုံးပြုရမည့် လျှပ်စစ်ဝန်အားနှင့် စက်စွမ်းအား။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(စ)&lt;/td>
 &lt;td>ဤအက်ဥပဒေအလို့ငှာ အလုပ်ရုံမန်နေဂျာဖြစ်သူ၏ အမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဆ)&lt;/td>
 &lt;td>အလုပ်ရုံတွင် ခိုင်းစေဘွယ်ရှိသည့် အလုပ်သမားအရေအတွက်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဇ)&lt;/td>
 &lt;td>ဤအက်ဥပဒေအာဏာတည်သည့်နေ့တွင် ရှိနေပြီးဖြစ်သော အလုပ်ရုံများနှင့် စပ်လျဥ်း၍ လွန်ခဲ့သည့် ဆယ်နှစ်လအတွင်း ပျမ်းမျှခြင်းအားဖြင့် တစ်နေ့လျှင် ခိုင်းစေသည့် အလုပ်သမား အရေအတွက်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(ဈ)&lt;/td>
 &lt;td>ပြဌာန်းသည့် အခြားအကြောင်းအရာများ။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="new-manager-notice">မန်နေဂျာအသစ်ခန့်ထားလျှင် အကြောင်းကြားရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>(၄)&lt;/td>
 &lt;td>မန်နေဂျာအသစ်ခန့်ထားသည့်အခါတိုင်း လုပ်ငန်းပိုင်ရှင်သည် မန်နေဂျာအသစ် အလုပ်ဝတ္တရားစတင်ဆောင်ရွက်သည့်နေ့မှ ခုနှစ်ရက်အတွင်း အလုပ်ရုံနှင့် အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ နို့တစ်စာပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၅)&lt;/td>
 &lt;td>မည်သူ့ကိုမျှ အလုပ်ရုံမန်နေဂျာအဖြစ် ခန့်ထားခြင်းမရှိသေးသော ကာလအပိုင်းအခြားအတွင်းသော်လည်းကောင်း၊ မန်နေဂျာအနေဖြင့် ခန့်ထားခြင်းခံရသူသည် အလုပ်ရုံကို အုပ်ချုပ်ခြင်းမပြုသည့် ကာအပိုင်းအခြားအတွင်းသော်လည်းကောင်း၊ မန်နေဂျာအဖြစ် ခေတ္တလုပ်နေသူ သို့တည်းမဟုတ် ယင်းသို့ လုပ်သူမရှိလျှင် လုပ်ငန်းပိုင်ရှင် ကိုယ်တိုင်ပင် ဤအက်ဥပဒေအလို့ငှာ ထိုအလုပ်ရုံ၏ မန်နေဂျာအနေဖြင့် ဖြစ်သည်ဟူ၍ မှတ်ယူရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;h3 id="closing-factory-notice">အလုပ်ရုံကို ခေတ္တ သို့မဟုတ် အချိန်အကန့်အသတ်မရှိ ပိတ်သိမ်းခြင်းအတွက် အကြောင်းကြားရခြင်း&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h3>
&lt;table class="list">
 &lt;tr>
 &lt;td>၈။&lt;/td>
 &lt;td>(၆)&lt;/td>
 &lt;td>ဥပဒေအရ ပိတ်ရသည့်အခါမှတပါး အလုပ်ရုံတစ်ခုကို ခေတ္တ၊ သို့တည်းမဟုတ် အချိန်အကန့်အသတ်မရှိဘဲ၊ ပိတ်ထားရန် လိုအပ်သည့်အခါတွင် လုပ်ငန်းပိုင်ရှင်သည် အလုပ်ရုံမပိတ်မီ အနည်းဆုံး တစ်လကြိုတင်၍ အကြောင်းပြချက်များပါရှိသော နို့တစ်စာကို အလုပ်ရုံနှင့် အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ညွှန်းကြားရေးမှူးချုပ်ထံ ပေးပို့ရမည်။ အကြောင်းတစ်ခုခုကြောင့် နို့တစ်စာကို တစ်လကြိုတင်၍ မပေးပို့နိုင်လျှင်၊ အလုပ်ရုံကို မပိတ်မီ ဆောလျင်နိုင်သမျှဆောလျင်စွာ အလုပ်ရုံနှင့်အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ ကြိုတင်ကြောင်းကြားရမည်။ သို့ရာတွင် မမြှော်လင့်ဘဲ ရုတ်တရက် အခြေဖြစ်ပေါ်လာသော အကြောင်းကြောင့်ဖြစ်စေ၊ စက်ကိရိယာများ ချို့ယွင်းပျက်စီးသောကြောင့်ဖြစ်စေ၊ အလုပ်ရုံကိုပိတ်ရလျှင် ယင်းသို့ ပိတ်သည်အချိန်မှ လေးဆယ့်ရှစ်နာရီအတွင်း အလုပ်ရုံနှင့် အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်အား အကြောင်းကြားရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;td>(၇)&lt;/td>
 &lt;td>ပုဒ်မခွဲ(၆)တွင် ရည်ညွှန်းသည့် လုပ်ငန်းပိုင်ရှင်သည်၊ အလုပ်ကို ပြန်လည်မလုပ်မီ ဆယ့်ငါးရက်အတွင်း အလုပ်ရုံနှင့်အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ ယင်းသို့ ပြန်လည်လုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းကို နို့တစ်စာပေးပို့ရမည်။&lt;/td>
 &lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;div class="osh-section">
 &lt;h2 id="osh">လုပ်ငန်းခွင်ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် ကျန်းမာရေး&lt;i class="fa-solid fa-link">&lt;/i>&lt;/h2>
 &lt;p>လုပ်ငန်းခွင်ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် ကျန်းမာရေးဆိုင်ရာ ပြဌာန်းချက်များဖြစ်သော&lt;/p></description></item></channel></rss>